劉備武值完全被低估了嗎?

三國正史佢算少有可以單挑殺多個大將嘅武將

例如？

常敗將軍

但贏到夏侯惇

人哋打咁多次敗仗都無被人活捉就知係有啲料

車胄 蔡陽

笑有出頭天

輸得最慘係輸比陸遜果次?

輸到死9埋

其實劉備好勵志,有幾多個人50歲仲有心創業
一生都係失敗,晚年做皇帝立國
唔係東吳班仆街搞屎棍
有機會統一中國,東吳正垃圾後期自己打自己

一拳打撚死你

孫權自己子孫成日內鬥、又刻薄孫策子孫
士族又成日吵，有時睇東吳個成局仲衰

真勵志撚
父幹得個名
（不過做到盧植學生都唔係完全無父幹）

一生不停咁輸 打仗就出名常敗將軍
到４０，５０歲都仲周圍寄人籬下

開始龍躍就一發不可收拾

有劉邦同漢光武帝做比較，劉備就係垃圾

人哋對手仲要係無敵嘅西楚霸王

親戚供劉備讀書,親戚老婆屌點解全家人要供劉備
做到盧植學生應該係衰極都有皇室血統
一生中無層城對部下都對人唔對事
係殺義子依度好奇怪,又唔係無得生,走去收人做義子
劉封唔聽孟達講投降,結果命都無

正史廢到仆街

西楚霸王又點,全部人圍佢遲早都死
漢光武帝係祖先幫手儲錢,先打到異族仆街,後期咪打到無錢
劉備身邊無韓信依類奇士,識打仗既龐統中流箭死埋,早中期根本無勁軍帥,統帥
換係劉邦,漢武帝都只會同一結局

廢到可以三分天下佔一?

陸遜太屈啫
張遼 曹休都贏唔到佢

龐統死得太早

當曹魏同孫吳果邊流?

１識用人，得人心
２意志夠強

好像糜家都算徐州有勢力人士
跟埋劉備去流浪
（就好像李嘉誠肯陪 黃台仰去德國咁）

糜芳就
捱住咁多年 連新野年代劉備都無跳糟

最後識埋哂酒肉朋友
被人講幾句 就跳左糟 最後被虞翻串＋鬱鬱而終

同邊個單挑過定以武勇譽滿天下
樓主係咪想講統帥力

睇wiki
佢老婆猛咁比呂布捉走

監軍上得太前慘在同時代無咩軍師咁樣死

做得關羽張飛大佬你知咩事啦

劉備都算係咁,唔怪佢阿哥
糜竹又係鬱鬱而終早死,個仆街細老

呂雉、陰麗華同麋夫人，究竟邊個外家有錢啲

糜芳去到東吳仲可以領兵打仗

搭時光機驗證吓咪知

同黃洋達一樣咁閃得

對住十項全能嘅曹操你仲想點？

講咗車胄 蔡陽
仲有個姓楊唔記得咩名

聽講有網台話劉備手無搏雞之力都可以up出嚟

糜竺咁好，送晒啲錢，家僕，個妹比劉備打江山
怪佢都唔係人啦

唔止佢 仲有法正
劉備之後得返個比後人吹大左既諸葛村夫

夏侯惇 起碼8X
劉備只值 7X

其實以前d將軍大部份都唔使自己落場

如果睇埋能力同狠毒，呂雉肯定最勁

成個蜀國既文官加埋都無村夫咁高成就同地位

劉備套劍法歷史上排名第3

《陣紀》：卞莊子之紛擊法，王聚之起落法，劉先主之顧應法，馬明王之閃電法，馬超之出手法，五家之劍有傳。

其實有
但可惜田豫牽招呢d都因為種種原因跟唔到劉備

唔係收左之後先有阿斗咩?

最憎東吳
曹操贏過官渡 平過西北之亂
劉備漂泊一生再漢中立國
死後仲有後繼者傳承北伐決心
東吳淨係平左江東山賊就死攬住唔放
一日到黑淨係識bitch個荊州俾人偷左
明明同蜀傾好要左右北上夾曹
永遠都打唔出合淝
仲貪個荊州害死左蜀
最後仲要唔夠打滅埋國

夏候生 本身就係一個三國第一常敗將軍

本身都唔鐘意
你summarize完即刻勁憎

好似相反,劉封有記載就打到蜀

劉封者，本羅侯寇氏之子，長沙劉氏之甥也。先主至荊州，以未有繼嗣，養封為子。

我柒左

其實我有d偏見既
東吳都贏過赤壁
同佢地俾人偷荊州係事實

不過佢地拎番荊州個結果就係蜀國力大減最後滅國
但佢自己拎完又叻唔出面

劉備驚佢死後劉封會爭皇位
借啲易殺劉封

史實到有無落場殺敵？
落場走佬就唔少

東吳幾位都督唔勁？

收皮啦屌你老母

你眼光一定勁過 歷史啲軍事家

重點最後果句

咁又唔好咁講 又唔係劉邦自己打
韓信依啲戰神應該係歷代最勁
用韓信換諸葛亮劉備都搞得掂

你最勁啦
史料？

其實東吳拎得出手果幾任大都督 都剩係識恰鳩魏唔識打水戰 一打陸戰就含撚 唔明點解會有人吹奏

劉備夠唔夠連登仔單挑

大將？

姐係好似玩boardgame/ 打機
拎晒資源個條油又唔carry

光武帝唔係武帝喎

光武帝係玩魔法個個

講緊武值定統率先？

打Lol / 傳說
野走黎痴兵但係又唔carry

千里追魂劍

我以為係同一個
劉秀就唔同講法,對比下劉備=垃圾

周瑜、呂蒙、陸遜，真係個個都有名有姓，做得都督冇過差

都唔算

周瑜打爆過曹仁
陸遜打過爆曹休，劉備
呂蒙都識白衣渡江
丁奉又雪中奮兵

劉備起點太低
劉邦一開始已經有蕭何幫佢
中間又收張良
劉備就到4，50歲先搵到諸葛亮
但當時曹操已經一統北方
至於光武帝呢個魔術師就真係太屈

咩火攻水淹都唔入流啦
劉秀玩到召喚隕石

我諗都冇邊個可以同佢一戰

個感覺似係過咗新手教學之後就鳩玩

周瑜係比曹仁打爆個個喎
巴打係咪有d誤會

兩個名不經傳既小人物

“卞莊子之紛擊法，王聚之起落法，劉先主之顧應法，馬明王之閃電法，馬超之出手法，五家之劍有傳。”——《陣紀》明·何良臣
好歹都係劍法家，武力應該唔會差

兩個都聽過個名

但都係俾人秒殺

韓信正面都打唔贏項羽
要幾路諸侯 加出爾反爾先圍得死喎

諸葛亮正面冇輸喎 唔係魏國玩消耗點夠諸葛打
仲識玩治國搞經濟
韓信換關羽就差唔多

有双股劍，武力起+8

唔好講到孫吳咁廢起碼佢係三國最後一個滅亡
陸遜、陸抗打防守戰都有啲水平既

唔係
歷史上 劉備出名打敗仗

但佢係博望博打敗左夏侯惇

冇話佢廢食老本啫

可能記錯

其實諗諗下，佢所講既常敗大多數都係輸比屈機既曹操，其實都唔算柒

韓信換關羽嘅話應該真係夠攻到去許都

三國正史好少大將被單挑殺
最出名單挑戰死得夏候淵

孔明內政同戰略一流 但帶兵打仗就真係冇得同時期最一流嘅軍師/將軍比

就係賣左個盟友先存活到最後
但最後又嬴唔到先憎孫吳
你話你賣完然後嬴到既都算你有計謀

光秀都識召喚隕石嘅

佢最勁個description都只係有兄弟

孫權賣完隊友個情況都無乜變先慘
淨係多咗個荊州要派兵守
仲要同盟友反面
又唔係攻上去
如果真係齋守就算嘅話又無長江上游
都係好難守

蕭何運糧勁,張良出計秒,實際打仗唔會夠韓信重要
三國時代諸葛亮打仗係強,但無奇計
後期劉備打仗勁既軍師法正又早死
蜀國要打到長安無韓信依類猛人根本做唔到

糧同兵都少,除左外掛光武帝外,應該無人做到

唔止召喚隕石,仲可以凍結河流

古時可以留名在史書已經係大將

高沛同楊懷又算唔算？

對人唔對事

有無例子？

唔係陸抗,東吳一早玩完,蜀國唔夠人打,比鄧艾搵到路攻入城都
孫吳後期個皇帝仲係歷史有名暴君

咁撚柒架咩佢

咩戰

係咩
南中歷代都係麻煩外族 一叛亂冇幾年都搞唔掂
諸葛亮一年內就打完

祈山係魏國領地 諸葛亮玩到自出自入 係埋人地屋企屯田
打到冇糧先退兵
打開閃電戰嘅司馬輸到只可以龜縮

同時期邊個打杖一流過佢？

陸遜 甘寧

真

不過就算佢唔出賣蜀
佢都唔可能統一三國

呂翔、呂曠都係大將

蜀＝黄
吳＝港豬

打唔贏孫尚香

士燮先慘,東吳拎左交洲派自己人去
士家不服作反,,東吳搵人招安講明唔殺
最後不敵投降士家,點知反口殺人全家
交洲人民好嬲反抗就層城

孫權後期激死左陸遜 殺兩宮黨羽 都玩撚完
之後東吳d政治鬥爭下下都大清洗咁

著草專家
仲有次次著完草都搵到班落

226年，士燮病逝，年90歲。吳國企圖立廣州及交州兩郡，分別以呂岱和戴良為刺史。陳時代替士徽為交趾太守。士徽不服從，孫權下令命呂岱誅殺。最終為呂岱以赦免罪行為由欺騙出城並將一族討伐。過了幾年之後，士壹和士䵋也因犯法伏誅。士廞因病身亡，沒有留下子嗣，士燮一支因此絕後。

對於他騙斬士徽等人並通過對吏民大開殺戮以平定交趾而換取自身升遷，孫盛與吳士連認為其言而無信，不是正人君子的所作所為

東咬正仆街

孫策時期平定江東已經靠殺人立威

跟公孫贊 公孫贊就比袁紹打爆
跟陶謙 陶謙就比曹操打爆
跟呂布 呂布又比曹操打爆
跟袁紹 袁紹又比曹操打爆
跟劉表 劉表病死埋
跟曹操 魏國比人奪埋位

明明打輸左無耐瓜埋

玩三國誌多 ，夏候淵就低少少

屌

項羽性格有缺憾

勁又點？
國內有班地產商出口術
綁手綁腳

相反，劉禪放曬權，下邊班人反而仲勁咗

連登仔輸少少就喊哂口嗌移民
學下人地劉備

劉禪真係算係咁
日日係皇宮屌女就算
由得啲人做咩都得
對諸葛亮依啲人嚟講完美腦細嚟

劉備都係不停走佬投靠人

手機驚嘅野做咩開去學術台

賣咪賣，又唔係同你同姓宗室

劉備可能有智力問題，隻手咁長都成日輸

對手係項羽先係easy mode，狂做錯誤決策又無大局觀

打埋d唔應該打既杖 越贏搞到自己勢力越弱

仲未計劉邦出生好劉備十萬倍，仲要劉備對手係曹操

雖然劉邦同漢光武都係top tier,但諗諗下計六邊形，武則天先係皇帝最top

可以在位幾十年都無內鬥過
權術一定好勁
啲人又廢，當數值60，你叫佢做可能得返50

劉禪放權係將啲人推到盡個效能
由60變70

用蔣介石對比劉禪，就知唔放權係幾大問題

笑出聲

佢係埋到公孫瓚 注定佢最少都係軍官/文吏

執雞加有運

自己做就自己死埋囉

林鄭命

有冇搞撚錯男人發達死老婆呢個重點竟然無人知
劉備成功因發跡為死老婆(糜夫人)開始
佢嘅失敗又關佢啲老婆無死晒

要出賣盟友已經賤
出賣完攞左個荊州
然後縮返去東吳 咁要黎托柒咩
明明荊州係兵家必爭之地
可以直上洛陽 / 許昌
最後攪到同蜀兩敗俱傷 益左個辛辛苦苦先贏到赤壁的魏

佢喺孔明走左之都識分相權
係後期信黃酷柒左

夏候惇本來就係擅長後勤多過前線指揮

我諗劉秀和劉備都唔會想遇到彭城之戰

隆中對=千古奇案

係佢火燒博望波唔係孔明

曹操都好打得

本身關羽張飛武力只係差呂布少少，兩個打一個呂布就應該輕鬆贏，但加多個劉備三個打呂布一個就平手，咪知劉備係拖後腿嘅水平

中國士族出身既全部都唔入流 東吳做on9野都好合理

計三國演義嘅話劉備未入場之前
關張係‘戰不倒呂布’
入場之後
呂布‘架隔遮攔不定...飛馬便回’
睇清楚先好9up

韓信=水法師

又話餓龍鳳雞得一可安天下
劉備有曬兩隻都輸就知佢幾廢

亦都係項羽最大問題 贏左之後玩分封而唔係中央集權 真係on9到震 自己創造敵人出黎

講真就算換左劉秀劉備我睇唔到項羽有贏既機會

我反而覺得佢好仆街 為咗自己皇帝夢害死幾多無名卒&志士
好似豬葛同姜維 壓榨蜀地平民去復僻腐敗嘅漢朝 自己仲不得好死

人死咗既話 項羽贏唔贏都唔關佢事劉邦走得甩係遇到丁公放水 劉邦打敗項羽見到丁公 第一次事就係殺咗佢

項羽無條件去行秦制中央集權 滅秦的唔只楚軍 仲有復辟的諸侯聯軍 項羽亦本為聯軍之中楚軍的副將

項羽發動兵變奪取楚軍控制權 再率軍截斷秦軍主力的補給線 發動鉅鹿之戰 一戰成為聯軍的上將軍 如同信陵君故事

項羽可以做王的原因除咗軍功 仲要加埋允許聯軍在咸陽暴行和行分封制滿足諸侯

佢想行秦制可以 天下大亂再打過

秦人痛恨項羽 佢都唔好諗住以關中做基地 日日殺落毒刺殺都有排防

關東吳撚事
自己夾埋曹孫一齊過關羽一棟搞到冇左荊州，睇撚死

離哂題
做乜講到去項羽

孫權正仆街嚟嘅，出爾反爾，又冇大志唔北上，合肥打唔到咪荊州上囉。差唔多次次都要諸葛亮自己頂硬上😑
連自己屋企都搞到粒粒亂，兩個仔都要親手殺咗佢，最後68歲俾個8歲嘅做太子，孫家注定俾天收。

個個軍閥都係咁㗎啦
劉備唔出嚟啲士兵都係比第二個軍閥捉去打仗
但係劉備係三國時期啲軍閥入面已經算係最好人個堆

睇下歷史啦
佢要有韓信同張良先發到圍
項羽真係衰心軟 唔係真係天下無敵
光武帝又唔可以apple to apple 咁比
你細過有哈佛讀已經人生勝利組
另一個小學未畢業

所以三國係一場空
最後比司馬家統一中國
點知後代超垃圾100年都無就玩完

唔會無啦啦斬下屬真係算係咁

曹操直頭行到邊屠到邊

佢真係9up無譜
都唔知諸葛點壓窄蜀民
南中比佢收復左冇左叛亂
蜀賣蜀錦就夠佢北伐開銷 產量超驚人

諸葛死後 人民要求幫佢立廟 因禮節唔可以立
人民就係城市郊野 祭祀幾十年

咁樣叫壓窄人民

史實中所謂有落場殺敵嘅人好撚少

冇村夫係度
邊度有咁多兵&糧比劉備拎去燒

法正龐統早死
夷陵黃權又要頂張飛帶一隊

項羽肯定都關中已經夠劉生韓生死十次

唔係二哥on99，有蜀中加荊州，真係無敵

其實玩三國志應該將佢攻治同智力調轉先啱
軍事佢未去到無敵，但內政真係無人能敵

好好奇係咪有心人借用典故壯大自己門派聲威
畢竟明朝先有關於劉備劍術記載係值得可疑
可惜蜀無史官陳壽又惜字如金

基本上蜀漢大部人性格同能力同演義其實唔算差好遠。只係加強咗咁解

其實三國劉備係咪講廣東話

突然聯想起台灣youtuber cheap大大最近嗰條片對於弓兵係遊戲上數值與史實相差甚遠嘅分析 好大程度上同劉備嘅設定一樣 都係數據平衡兼突顯特色 假如大家分佈都差唔多仲點突顯出差別化出三位霸主

關羽其實都無計
對劉備陣營嚟講一定要北伐
唔打嘅遲早死
白衣渡江之後嘅荊州就一定無得救
盟友背刺/國舅爺反骨/劉封食花生三件事同時出現
依個世界上應該都冇人救到

其實夏候惇應該有一定能力 以曹操性格 無料點會做到佢最親信武將

雖然有好多野想回應 但再講落去就離哂題有緣再講

大佬呀
佢由細玩到大
點都比佢上位啦

果個年代既50歲 同宜家既85歲我諗差唔遠

劉備前半生流離失所四處投靠人wo
仲要去親邊度邊度都輸 燈過蕭生同媽咪麵
懷疑曹操就係買對家嗰啲連登仔嚟

子初孝直，若亡一人則漢室難興

佢唔打樊城咪得囉，參謀馬良叫佢守好荊州，佢偏唔聽，如果荊州唔失，後期諸葛亮北伐唔使過勞死

太自大 一盤好棋 俾佢玩到咁

呢個唔需要討論啦 算係共識嚟

馬超,黃忠都比關羽屌

曹操好多敗仗,真人就唔清楚

事實係無得唔打
襄樊之戰係219年開始
漢中爭奪戰都係依年完
關羽依一次其實係符合隆中對嘅規劃
可以配合漢中嘅攻勢
應該係兩邊溝通過
諸葛亮都同意先會打

簡單講 二把手三把手好重要
朱元墇既徐達 常遇春
劉備有關張趙 有幾多個皇係自己勁 下面廢

不過荊州收皮最大功臣一定係國舅爺
肯定有痛腳比孫權揸住
仲要大到國舅爺依個身份都保唔住
如果唔係孫權無可能成個計劃
最重要個part係要國舅爺突然反骨依啲低機率事件

統條毛咩 連吳都打唔贏仲想攞魏

成個蜀既歷史就係偷地再係咁打仗燒錢燒糧 三國入面無論魏吳發生咩事 蜀都係必輸既

光武帝係劉秀

打得機太多，以為淨係識打仗就贏

夏侯惇都係好overrated, 刷鞋仔一個, 但係獨眼果吓太型同iconic, 光榮好撚鍾意佢(我都覺得佢型), 統武唔應該咁高,智力就差唔多低

獨眼龍天生有戲劇色彩

所以光榮將佢塑造成曹營第一猛將

睇清楚隆中對 益州加荊州只係夠維持三分天下 孔明自己都知唔夠魏同吳打

He is a snitch

除左爆眼型左一吓, 不論正史定演義都係一個冇撚用靠親戚關係既廢柴
佢細佬就勁好多

咁本身有關係加上又最早跟曹操

又唔係喎 佢第一次打青州無屠到 仲收編青州兵

講真一個人人都知係領養
一個親生

邊有可能爭
同埋阿斗出世後一直當太子養
蜀國上下都知佢先係指定接班人

除非劉備真心覺得阿斗係弱智

靠親戚關係, 中國人打杖最重視要有嫡系軍

但官位最撚高

曹魏四天王入面應該最廢，曹洪起碼叫有捨身救過老細

近代最睇得出, 蔣介石, 毛澤東都係會揀廢既親人做大官, 蔣介石既光頭黨, 老毛大家都知, 最緊要信得過同刷鞋, 都係中國人

同埋始終佢咁早喺度，老臣子點都要俾一定地位

呂布點勁都係一個人 而且打仗係真刀真槍 唔好覺得下下都會一打三

呂布作為主力 適時撤退都係明智既選擇

可能知道廢先無能力反自己

呂布我覺得最勁係野心同鬥志, 佢好似做start Up既Steve Jobs咁, 屌柒晒你地班大粒佬, 要做到盡, 做到自我毀滅

戇鳩 冇東吳劉備一早收撚咗皮啦
自己拎個荊州撚咗人哋咁多次比人背刺都係抵撚死
走去打人仲要打唔撚贏

正史邊有咁多主將落場打
就算古代無槍，成堆箭射埋黎點都死啦

青州無嘅
不過有人統計過東漢末年屠城次數
總共有18次
有12次係曹操軍隊
都已經算好多

呂布有能力有野心 智商亦唔太低 係衰咗喺貪心上面

Exactly, 新野就係因為本來以為食硬, 比個親戚夏候白痴去拎戰功, 點知一野燒焦,真係有能力既放出去打難打既杖

無計 得佢同孫策係真係打天下打返嚟

孫權靠關係 劉備靠呃靠做戲

講起新三國就把幾火，明明係佢衰嘅野俾咗曹仁做，明明人地係宗室入面最好打，仲要明明劇中之後佢都唔差，反而盲夏侯可以同關羽平手咁濟

「識放難收」既性格
演義同其他傳說講佢單挑勁既創作, 係黎自佢性格, 而唔係真係識揮刀舞劍, 根本冇人知一個將軍有幾大力

劉備都有打架。唔好講到真係呃返黎

真

無周瑜 劉備晨早俾曹操打死咗啦

某程度曹魏玩完個原因
就係嫡系軍玩完

夏候氏同曹氏關係千絲萬縷
係曹魏政權某種程唔係單純打工 而係股東之一

但無論曹氏 定夏侯氏
去到曹爽年代 都已經大勢已去
曹氏係無個有用
（連曹爽嚴格上都已經唔係曹氏 因為佢老豆都係收養）

夏侯惇一系唔好提
夏侯淵一系 都係得夏侯霸比較出名

真打既得打吳同入蜀前半 其他都係呃返嚟既

如果真係計正史唔覺得佢武力會勁過關羽張遼，人地真係有親手上場殺敵，仲要關羽殺嘅係有名有姓嘅人，正史係好撚小見。其實佢先應該武力一百

漢中？

關羽最多咪斬過華雄 顏良唔關佢事

孔明打定佢打先 我講緊係領軍喎

呂布
武力叫有真事證明
轅門射戟 出身三國志

關羽都有
斬顏良都係正史 亦係少數 將領斬將領的事

你調撚轉咗

其實你到底係睇三國志定三國演義？

演義我無睇過

咁個個時代唔揀信得過
咪出個司馬家

劉備係坐喺後面用人既 佢唔係打仗既人 典型政客

諸葛亮邊有參戰

點解你會覺得漢中之戰係孔明打唔係劉備？

你以為佢無領過軍？

吹大啲

同埋好多人歷史學家認真分析, 所謂入戰場斬人, 有好大機會連正史都係受到宣傳吹噓先寫, 真實既將軍一定會企到好安全負責指揮, 所以武力多數係personify多過真係落場隻揪, 斬既人唔一定係個主角亂軍入面斬或者單挑, 可以係一堆軍人捉左華雄再比佢殺頭
你睇近幾百年既中國或者日本戰國史會清楚D, 多數係亂軍包圍生擒敵將再推去比個將軍斬首或者比個卒仔斬死, 唔會成日講D猛將點樣衝入亂軍取敵首及, 更加冇可能單挑, 因為唔安全亦唔現實, 外國歷史學家甚至完全否定單挑既真實存在, 最多可能係有行禮如儀軍演性質既單挑

打仗當然唔會冒險 通常都係靠陣型 人數 同埋資源去打

係憎垃圾劉備架啦 咁點

但陳壽三國志魏先係正統
有必要吹關羽咩
由其官渡曹操主場
鬼洗捧關羽

三國志陳壽算係惜字如金
所以斬顏良算可信嘅

哦
你咪慢慢憎飽去

咁正史寫嘅野未必係事實，但起碼三國志叫最可信個本。佢寫得關羽明有親手殺對方大將係好難得嘅事（不過佢都講明唔係單挑，係見到對方突擊一野殺佢）同埋係顏良唔係華雄。華雄係俾孫堅軍收皮

但蜀最差係無得拗既

係偷襲刺殺

咁點解你講得出顏良唔關關羽事，係華雄呢？
你睇邊本？

呢3個youtube我平時都睇開, 大家都可以了降多D

曹操唔止屠城
仲有移民都恐怖
好聽啲叫移民
其實就算老笠完你
之後叫你執少少行李就扔你去開荒

咁都係殺，千軍萬馬個陣做到你估易架？
除咗佢有邊個做到？

成個夏侯氏黎睇既話 夏侯玄不能不提

我只係記得袁紹下面有個係孫堅軍唔係關羽打死既

真
所以孫家快啲投降統一咪幾好
係要搞搞陣

春秋時期有致師
比兩邊單挑鼓舞士氣
之後其實就無乜
多數都係啲小規模戰役先有
三國去到後期個啲大型戰役都無乜單挑

有夏侯玄呢個名士wo

華雄係董卓軍被孫堅軍殺
你睇邊本架大哥

本身孫家就係諗住江江南全部吳 江北全部魏

我睇過鬼佬學者會質疑埋呢個講法, 將軍唔小心一死就GG全家富貴, 古今中外將軍衝都唔會(未必)衝, 佢地會多數相信係比下面D卒仔殺左或者捉左, 當係比佢殺
咁有人問, 有冇可能有例外, 只能講非常罕見, 最常見係將軍響大本營, 比敵軍圍到死果時就真係會拔刀擋格

中史幾年前睇過下 主要興趣唔在古中國

咁成套三國志都係得一單。唔出奇

佢有能力咪二分天下
圍江陵撚咗成年都打唔入
仲想入蜀

呢條友有兵權，有實力，有智商； 醒多少少分分鐘反殺司馬師

贈你六隻字
獻醜不如藏拙
堅復相收兵，合戰於陽人，大破卓軍，梟其都督華雄等。

合肥打張遼直頭賣笑

咁你就咪亂吹啦
孫堅幾時同袁紹打？同埋漢中之戰孔明係鎮守成都
劉備係帶埋法正去打，講到唔關劉備事？

唔係劉璋引狼入室
再加埋成堆25仔
其實劉備都未必入到蜀

但關羽個陣算玩命
本身都冇諗住要發達
要發達鬼使搵劉備

除左呢單 咁蜀真係必輸 無野改變到架喎 唔知個個捧劉做乜野

劉備入到關法正叛國事

冇啦
曹爽中央輸咗
佢得關中唔夠司馬打

鍾意某個歷史人物同佢輸贏有咩關係?

宜家講緊你唔識就咪亂吹啦好唔好呀？
咩叫劉備個天下係呃返黎？

條友明派膠
Block咗佢算啦

咁唔係贏個邊先會鍾意
三國演義寫到咁樣鍾意蜀多啲好正常
同埋真係要計嘅魏蜀吳三國都係輸啦

荊州唔係呃25仔 益州唔係呃劉璋？

村夫要獨裁先可以控制到蜀國同防內亂，所以相對文官少有大表現，同埋 搞到D非村夫 friend 底的人材上唔到位

第一，荊州你到底知唔知劉備點拎？
第二，益州有打過，你估入去到呃撚晒啲人跟佢咁呀？

邊啲同諸葛亮唔frd?
請比例子

有冇逆行嗰張

優勢好大wo，蜀中易守難攻，而且天府之國，其他勢力要攻打又要好遠過黎，所以適合屯兵屯糧，荊州四通八達，攻邊都容易

守係好守 但攻唔得 但死都要係咁北伐 所以隆中對咪話咗攞完之後三分 而唔係講統一

呃你個頭咩，你以為荊州真係問孫權借？
荊州本身劉表，劉表死後次子向曹操投降。之後曹操輸撚咗後佢自己佔荊州四群架，劉備只係用江夏一部分換南郡，益州同漢中佢都有出力打，何來呃返黎？

荊州係偷吳既戰果 益州靠法正開路

咁唔係自己打？何來呃返黎

A要偷b既野 前提係b擁有果樣野
孫權幾時擁有過荊州？

借咗個油江口
就要還晒成個荊州比佢
個息仲貴過大耳窿

對東吳來講，蜀只係非短線敵人，只係有魏呢個共同大敵的盟友。利益面前，兄弟都冇面比啦，蜀仲要係競爭對手。

東吳戰術上冇問題，但內政 ＋陸軍廢就係大問題。同埋有荊州可以練陸軍，東吳要發大一定要擺荊州。仲有，個陣唔擺荊州，民心一歸和劉備，之後要擺仲難。

其實東吳地理本身差，唔擺荊州，就會比蜀國獨大，遲早比人滅。同埋有南荊，條防線會靚好多，但佢就擺唔到襄陽，南荊條防線就唔完整！

最可惜就係同蜀打個陣死左一堆勁的武將同一堆兵，搞到好難有大發展，要進攻又要同班士族傾計，之後又打唔入合肥

吳打贏赤壁 劉喺趁魏撤兵偷攞荊州 咁同憑本事借點解要還一撚樣

仲要唔係借，係換

隆中對最出名果段天下有變比你食左落肚？

三國志諸葛亮傳：天下有變，則命一上將將荊州之軍以向宛、洛，將軍身率益州之眾出於秦川，百姓孰敢不簞食壺漿以迎將軍者乎？誠如是，則霸業可成，漢室可興矣。

所以劉備無份打赤壁？

想問幾時有話過打低曹操後荊州就屬於孫權？

周瑜打既

有荊州好易攻，你睇諸葛亮後期北伐都因為運糧斷糧先要班師，因為要陳倉小道運出黎，加上好遠，但關羽無失荊州既話真係好打好多，關羽唔死張飛可能唔會被部下殺，劉備亦唔會被區區陸遜玩死

你無答到我問題啵
劉備有定無打

但最大問題係
最主要敵人未死
就開波先

所以咪收皮

廣義有 狹義無

你估真係1抽10咩?
有幾多一騎單挑係事實?

其實係借冮陵
油江口只係赤壁&南郡之戰分花紅

單挑唔會係事實 肯定玩圍毆 三國志都唔一定真

點解狹義無？

劉備到後期其實唔只走佬勁 仲好識兜路打 漢中之戰唔喺陽平關硬碰 夾硬開條路兜去後面定軍山斷夏侯淵補給 入蜀嗰時都試過兜過啲死守嘅關口直取啲小城 所以戰略眼光其實係有 係衰收尾夷陵之戰 不過嗰時法正死咗冇人指點佢

請define 廣義狹義

高祖之相

劉關張三個係度，東吳派邊個來都斬殺之

wiki reference, 真假我就唔知

正始十年（249年）曹爽在高平陵之變後失去權力，並被司馬懿所殺，夏侯玄亦因故被征為大鴻臚，數年後徙太常。夏侯玄遭到貶絀而感不得志，遂與中書令李豐、光祿大夫張緝二人密謀誅殺大將軍司馬師，推夏侯玄為大將軍。嘉平六年（254年），李豐聯合黃門監蘇鑠、永寧署令樂敦、冗從僕射劉賢等趁皇帝拜貴人的機會誅殺司馬師，但司馬師事先收到風聲，特意召見李豐並將之殺死，接著司馬師抓捕夏侯玄等人，並將他們皆夷三族。下獄時，廷尉鍾毓之弟鍾會意欲與他交友，被他拒絕。夏侯玄後在東市被處刑，死前神情自若，面色不變，享年四十六歲。

但起兵暗殺/偷襲到司馬師成功就有機會反轉形勢，分裂魏，當時司馬家都未坐穩，仲有機會，再來次好似曹爽，司馬2 咁脅天子，控制朝政，

赤壁燒水軍同用計斬蔡瑁 將魏主力打傷既係周瑜

我關羽唔係比隻二五出賣會失荊州?

屌你老味劉封又唔派緩軍

咁司馬懿、廖化、王靖 呢堆

ok無睇過書confirmed
大家唔洗理佢

照你咁講係咪屈服魏國唔打仗最正義最好

係，關羽死左，劉備張飛無晒理智東吳就算啦，得翻d老將，青黃不接

仲唔認自己係睇三國演義

但司馬家唔係傻
一早放哂針&25仔
唔係點會收到風聲

屌，原來唔識三國史，好心你唔好亂吹

邊有人打仗會單打獨鬥
係指揮能力帶兵能力 用人奇策

江夏換南郡係cheap到睇翻黎?
江夏應該係湘水之盟先完全交比孫權

東吳以存活為主要目的，唔係以滅魏為主，仲有唔擺荊州，將來就算有機會滅魏，主力會係蜀，擺地的都會係蜀，東吳遲早一樣會比人滅。所以東吳唔想有人獨大

有料

呂布級數

110歲

無得咁講
比你關羽真係打左襄樊返黎
權權應該知自己就一世都唔會再有荊州
只可以講荊州對蜀吳都太重要

無記錯係以東

呢個問題我係連登講過900幾次 又要loop
問題正正係只要曹魏未亡 劉備永遠無可能成為孫權既主要敵人
base on呢個前設，孫權聯合主要敵人打擊次要敵人係咩玩法?

「唔擺荊州，就會比蜀國獨大，遲早比人滅」咁拎左荊州，一樣係比曹魏獨大，有咩分別？
當然呂蒙既戰略設想唔單止係拎荊州，不過我都唔係到多講，要講又係一大篇文，簡單黎講就係呂蒙戰略回報率好高，但難度亦都太高，總而言之就係做唔到，晒氣

法正太早死 唔係以佢嘅能力劉備應該唔會俾陸遜燒到傻尻咁

唔滅魏咪比人滅
諸葛亮姜維都明 所以先搏命往北打

背刺最主要係時機
當時三分仍然都係魏獨大
方向仍然係往北打
唔幫手都算
仲要背刺
咪差啲

權仔係要慶幸夷陵曹丕冇南下
唔係根本冇三國存在

其實荊州當時權仔都有三郡係手
唔係成個都係二哥手上

睇佢個款應該係睇完啲漫畫動畫或game之類就以為係史實

真
拎唔拎荊州
都係遲早比人滅

所以根本唔存在劉備借荊州一借無回頭
一來荊州本身唔撚係屬於孫權，二來荊州本身都被幾個勢力分撚咗，點撚樣成個借？

但戰略意義點都係荊北重要
打上去就中原
當關二哥贏到
權權又偷到准南
再打落去當一切順利
劉備可以攞到關中中原一帶
權仔就得青徐
點睇都係蜀變第二個魏
變相佢只係養大劉備

跟呂蒙個plan拎晒襄陽白帝城就得嘅
攞得個荊州就真係無乜用

荊四群本身劉表 同四個柒頭 都唔關孫氏事
借好似係演義先咁講 但史實好似唔係
有冇記錯

唔明白
三國志先主傳：先主聞之，與權連和，分荊州、江夏、長沙、桂陽東屬，南郡、零陵、武陵西屬，引軍還江州。
三國志吳主傳：遂分荊州、長沙、江夏、桂陽以東屬權，南郡、零陵、武陵以西屬備。
吳主傳個斷句文意有啲奇怪，但先主傳基本確定劉備仍據有部分江夏，如果唔係呢到唔洗寫埋江夏。

我諗主要係孫權吹大劉備係阿偉咁
唔係點合理化自己打人

發現有d人既論點好好笑
千古名相係佢地口中只係一個村夫
就連當年威震華夏
嚇到曹操要遷都既關羽
係佢地眼中只係地底泥

睇到真係R晒頭

但最大問題係
打咗未先
啱啱第1個step襄陽都膠著緊

就直接跳去第5 6個step

好似係之前劉備拎咗部分江夏（唔係全部），之後就用個部分江夏黎換，唔知有無理解錯

成日輸但次次都全身而退，最後做大官安享晚年都係成就嚟

襄陽其實背刺完之後比權仔拎咗
但之後on99咁好快比徐晃拎返

劉備其實算係咁啦
我自己好尊重佢
佢係起點咁低既情況下
仲可以生存到最後
甚至係漢中之戰後已經可以同曹操匹敵
唔係一般人可以做到

因為呢D傻屌睇撚完D垃圾Content farm嘅所謂翻案文就當左係真理囉

劉備一生無屠過城、出哂名禮賢下士就係偽君子
曹操多次屠城，亂殺下屬就係真正君子呢d

仲有拎陳壽「於治戎狄為長，奇謀為短，理民之才幹，優於將略」黎曲解佢打仗垃圾之類

九江郡南陽郡都攞唔到
唔知佢係做緊乜嘢

東吳四大dodo

呂蒙係最差個個

主要靠佢第一代啲大將姐
劉備本身班文武官幾勁下
蜀後期好多武官都唔太有建樹

孫權就係高開低走
大佬英年早逝
冷手執個熱煎堆成為一方霸主
仲要有咁多人材幫佢

赤壁之戰打贏曹操
升望去到頂點
但背盟之後
好似係佢或者成個東吳既分水嶺

攞到荊州 國力強左
但對外出兵每次都冇建樹
真係時也命也

最有遠見都係魯子敬

陸>>>魯=周>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>呂

冇辦法
四個入面最冇家底就係佢
唯有不斷用戰功去證明自己
所以先會見佢戰略目光比較短淺
係想鞏固長江以南，以非周瑜魯肅睇清現實
同劉備合作對抗曹操
陸遜其實都係，只不過夷陵成名戰太癲
同埋每次北伐雙線出擊，孫權嗰邊例牌輸

[長文慎入] [正視聽] 個個叫人「好好生存」到底係為乜？

果d真係好好笑
拎d自以為獨特既見解
來突顯自己與別不同去攞優越感
十足十支那果d 低級趣味

e.g.
三國最強的xx原來另有其人

最強一定係上將潘鳳

佢好彩蜀之後係諸葛亮擔大旗
如果搵第二個上位
魏吳係到互打個陣
蜀又一齊打吳
咁三國應該一早可以由魏統一

你呢段野好似擺落孫權同曹操身上分別都不大

佢未實現佢嘅戰略藍圖姐
北拒曹操
再偷埋白帝頂死劉備

其實個d文十成十都係支那出

同埋仲有d人睇撚完易中天品三國又係信哂

周呂周各有長處
但呂真係差幾班
係得玩心計勁

好似係不勝

咁操唔係嘅 操本身係有料好多

佢偷襲關羽成功都係要靠天時地利人和

國舅唔光速投降比關羽走得甩佢仲撚大獲

蜀後期戰績最好嗰兩位
姜維同王平都係降將
計地位仲有夏侯霸
其餘都係副將身份跟佢哋打仗
冇邊個係有獨當一面嘅能力
羅憲可以忽略不提
佢孤城寡兵死守永安，令陸抗無功而返時候
身份某程度上係空白勢力

國舅如果當時同佢磨返幾個月 佢就仆街了

一早
夷陵打成年
曹丕就on99食成年花生
個陣郁手打楊州
權仔要變越王

國舅真係千古奇案
佢係咪比呂蒙捉黃腳雞

國舅爺投降應該吳個邊係知道會發生
無可能將個計劃依靠係一件正常人認為唔會發生嘅事到

權仔應該即刻對唔住大佬
比返荊州劉備
再做大漢吳王

啲官二代 死嘅死 廢嘅又真係好廢
關興張苞早死 趙統趙廣能力廢嘅 諸葛瞻又係廢嘅

冇錯 所以我好欣賞孔明
以攻代守 連年出兵之餘
蜀國內部既政局其實相對穩定

打仗損失最嚴重應該都係街亭果次
所以綜觀佢揸旗咁耐
無論對內對外
都真係做晒應該要做既野

點偷白帝
夷陵之後曹丕都南下
白帝雲仔村夫補防
打條撚

完全冇證據，我唔會當係囉

真
江陵城硬到仆街
走去送

陸遜打得柒啲
吳損失大嘅話曹丕應該即刻開波啦
曹丕本身應該諗住冷手執個熱煎堆
無諗過陸遜打得咁靚

係無證據
純粹係估
如果唔係好難解釋

太細
而且益州本土人傾向自守
冇人才

但佢都搞死咗好多人 劉封雖然唔太出色 但起碼帶到兵
馬謖就抵死
魏延有能力有腦又俾佢搞死埋

易中天咪又係沽名釣譽
歷史真係要多方求證下先得

只可識羅貫中太出名

雌雄雙劍配的盧

官二代應該得董允同傅僉叫有料

你問呂蒙
點知佢
佢做完step1就死左

如果關張趙啲仔爭氣啲就好

咁講
魏延自己本身都得罪得多人

孔明一死，佢一定會死

反而孔明一路都重用佢，一路不斷升佢職
d傻閪文就吹到孔明唔信佢，憎鳩佢之類

黃崇

有啲仲話第一次北伐重用馬謖唔用佢（應該睇完易中天）。但其實最緊要個位一早俾咗佢做啦

魏延某程度上係佢自己攞來
但佢真係課真價實既名將來

劉封似係本身個個當佢condom
做到嘢就俾你做落去
但一有錯事，就攞佢祭旗
魏延純粹風險管理
佢會發癲打落去，到時輸咗就玩完
寧願放棄佢好過

冇錯 比佢做漢中太守都叫唔信佢

曹操後來直頭都唔洗佢打仗
留係身邊俾個高官佢做算

識着個on9老友
又唔搶佔戰略要地，又唔死守關口
唯有捨命陪君子

劉封好似本身已經係皇親國戚後代
某程度上比劉備更加名正言順
所以一有咩事 劉備自然除之後快

赤壁嗰期已經變成坐鎮後方
曹操都要上前線打仗
佢就坐喺後面運糧平亂

同埋有論點講過
蜀國本身留低既史料唔多
所以記載都好少
因為咁所以比人感覺好似冇乜出名既人

但調番轉諗 如果蜀國d人真係咁平庸
又好難係強弱懸殊咁大既情況下
生存到幾十年

其實劉邦 仲有張梁幫佢既

單眼佬真係算尻數啦
操營最欣賞係曹真

四相勁姐 天賦點爆咗內政 但武力0

唔太關事
劉封本身好似姓寇

以前打機覺得劉備好廢，係咁啱收著班fit馬
大個咗先明白要令班勁人兜踎嗰陣跟自己係幾撚難，尤其劉備係三國最冇家底嗰個，但就做到全天下都識佢
不過又咁講，做得開國君主嘅全部都有咁上下實力，冇邊個係廢
好似董卓公孫瓚袁術袁紹劉表呢啲開局好過曹孫劉多多聲，最後全部仆街

所謂嘅五虎將全部記載都好少，何況其他人

而且計番人口比例
蜀國人少 出叻既人比例自然少d

蜀去到後期係半自爆
加埋有天選之人鄧艾
先比被滅國
作為一個偏安政權
我覺得算係有交代啦

五虎將吹出嚟姐 雲仔內務禁頭總管嚟 劉備應該信佢多過關張

華雄係孫堅軍殺喎

我叫五虎將係因為同一個傳啫

無劉備 孫權應該俾投降派逼咗去投降

但放得同傳 地位一定咁高咁大
由其陳壽蜀人
應該會知

講劉備既信任程度 關張之後應該到趙雲
如果排係佢兩個之後 又唔係好失禮咋喎

可惜生咗隻豬
打仗又冇腦，只識送頭
玩政治又平庸，成個正始十年光陰
防範竟然薄到俾老嘢一吓反cup
仲要未輸就投降

趙雲打仗都唔差啦

講起趙雲又係

好多傻閪文話佢其實廢

仲要依個傳就係排喺孔明之後，仲前過龐統法正，一定唔低

單騎救禪仔廢得去邊

笑撚左

劉備係袁營做緊客

顏良可能諗住佢黎投降 唔小心俾佢一刀ko

而且古代中領軍中領軍呢啲位
除咗禁軍保安總管之外
仲算係做埋現代軍校個範
可以提拔好多基層中層軍官親信

但係傳入面佢五個排最尾，排位一定係有意思

疑兵fake到曹真唔敢郁
曹真嘅實力都俾佢fake到
已經證明一定要有料
搞到要叫張郃另外率荊州部隊馳援
基本上馬謖跟諸葛亮部置死守以逸待勞
好大機會捱到諸葛亮主力部隊過嚟

佢老友陳到我反而想知多啲

呢樣都唔出奇
但係三國正史真係單挑攞人命
仲要唔係無名小卒
關羽既個人勇武都冇乜可以質疑

你可以幫佢揾一千萬個理由嘅
但好似佢咁做到嘅人有幾多個?
咁唔叫勇猛？

Lm

佢有能力做疑兵fake到曹真
其實都證明左趙雲呢個朵係幾響
要搵曹真級去對佢

其實劉備入蜀可以引到對家咁多人調轉槍頭，呢個能力先勁
而且可以統合荊州/東州/益州etc. 咁多派人馬幫佢呢個外人賣命

帶住張遼&一班曹軍投降

好似都關出身事

咁佢博望坡果戰都幾響嘅

呢樣真係好on9
話識用人升魏延嗰個係劉備都算
如果孔明會防佢，仲俾個重任守漢中守十九廿年

都係果句 法正帶頭做25你劉焉班舊部多數都會跟佢機

講出身馬超最好，都係排第三

其實係

不過真係好多人到依加都仲覺得劉係靠個名、係偽君子冇料到

之前有個post講上面d野，多正皮到笑

btw記得以前三國post一定有心束頁同一個盲吹司馬嘅傻屌

好鍾意睇三國

咁關張跟劉備最耐，功績又真係多

馬超入蜀未有機會做野就死左

佢最大賣點就係親和力

係群雄割據既亂世
以仁義係旗號
唔理佢係咪真心
但佢做得出而且做得到
呢點已經值得尊重

就好似戰國時代既上衫謙信咁
堅持自己想相信既野
唔係個個都做得到

荊州士族好冧劉備
馬良一家 向寵嗰家又係
不過都有蔡瑁一家當佢仇人
仲有徐州時期糜竺直接全家跟劉備
劉備至少係嗰種你同佢傾談時，會傾到不知時日嘅人

同埋人地都有出力打架，打到龐統死，call埋孔明帶張飛趙雲幫拖點叫呃天下

益州有法正就唔洗打自動送城？
劉備自己一個人一騎當千殺入成都生擒劉障先唔叫呃？

佢同夏侯霸即時起兵或者有啲改變既
但郭淮未必跟夏侯玄應該覺得打唔過先放棄

打過一場漢中之戰嘅前哨戰咁大把

心束頁巴打超屈機
係可以快速用原文加個人詮釋去回答
應該有熟讀過三國志，做過啲筆記

個表既次序同劉備既信任程度又唔一定掛鉤
就好似我對個普通朋友好有禮貌
但對住個老死成日屌佢老味咁

荊州一半半
劉表班舊部高級世家 蒯家 蔡家反而親曹

劉備係班中低層親和力夠

應該係蜀國中嘅地位
頭三本叫益州君主跟次序
之後皇后
第五本就一人之下萬人之上嘅孔明
之後就依五個將軍，馬超雖然無咩戰功但佢名氣黎投降應該係一大幫助

我覺得曹爽同夏侯玄諗法係
司馬懿而家都只係搶走曹爽一系大權
但個皇帝仍然叫曹芳，國號仍然叫魏
大家一齊玩到盡，只會變成內戰
益咗蜀吳兩家

我無話佢唔勇猛

馬超本身都係一方之霸
係西涼出晒名
雖然戰功唔多
但靠佢撻個朵出來都已經幫到劉備好多
列傳排佢咁前其實都合理

斬蔡瑁你都夠膽死講出嚟
孔明傳諸葛亮識用落雷仲攻咗入洛陽tim

蒯家蔡家本身捧劉表，見到劉備插隻手入嚟
自然唔多高興，而劉琦又同劉備行得近
親曹都合理

次次啲乜嘢殿後、死守、突圍先出趙雲個名
我心目中佢係啲任勞任怨、專啃豬頭骨嘅憨直毒撚

未必，劉備唔識用keyboard

其實佢係唔係五虎入面出身最差個個？

劉備唔打得又點做到關羽張飛大哥

十一哥

高祖劉邦定光武帝劉秀呀

出身最差應該係黃忠
又唔係自己北方嫡系
又係馬超咁前軍閥
只係一個荊州地方部曲校尉

係 赤壁之戰靠劉備軍打哂就夠

我差嘅意思唔係派系，單純家底
不過佢同黃忠都好似無咩點提

其實個個年代唔係個個都十一哥咩

其實雲別傳都係信三成算
正傳太少記載 唔洗太高估佢軍事能力

估計都係帶到小部隊執行任務 做唔到統帥個種
跟左劉備同諸葛亮咁耐 都係高不成低不就 大概都明

仲要未計曹操有一大堆軍師謀臣...

應該都冇
守得荊南做部曲校尉
高級極有限
關羽都串佢係老兵
應該真係低級軍官捱上去

我知佢唔高，但趙雲應該一樣都唔高掛

我諗趙雲其中一個人氣高嘅原因就係記載太小，太多想像空間（火鳳）

你講緊既係咪東漢大魔法師劉秀唔記得左邊本史記寫到好撚誇張

劉邦都叫識用人用計黎贏

又唔可以叫高不成嘅
保護主公家屬喎

你不如話有邊個同諸葛亮唔 friend的人材上到位？ 李嚴都比人踢左落來，魏延就一直比諸葛亮壓住同防範

當時鍾會老母同辛憲英都叫族人唔好理錯堆
魏朝上下都唔覺得司馬家專横係乜嘢大事
清談之風興起，士人個個都做看透世事撚，當日曹家篡漢，他日俾人食返轉頭正撚柒常
係之後先有儒家講道統

張飛直頭表表者
野外捕獲未成年幼女

魏延真心慘 唔識埋堆比人鬥死
仲要詆毀佢意圖謀反 夷滅三族

魏延請拎出證據出黎點樣一直壓住同防範
唔比你玩條死撚硬嘅子午谷就係?

而李嚴特登想害孔明喎

魏延死關孔明咩事

自己本身得罪人多

反而係孔明死左保唔到佢咋喎

司馬家係勁同小心，因為自己都係偷家返來。

你行動夠快同小心，就可以用少兵戰勝

你估曹爽冇手下防司馬2同司馬師？司馬師係極小心同行動極快 ； 當然，曹爽都係 on9

曹操都比人偷過家，大仔同典偉都係咁死。呂布＋陳宮都曾經偷過曹操家同劉備徐州

所以權仔咪投降lo
魯肅都幫佢計好數
投降之後人人有官做有錢收

但孫策屠江東結咗咁多士族仇家
仲有王朗呢班舊仇家係曹操度
新仇舊恨乜都齊
權仔投降下場唔會好過劉備

冇話過魏延死關孔明事

識地爆天星&急凍光線

諸葛亮出名協調各方勢力，你要搵個同諸葛亮唔frd都幾難
除咗啲空談9up佬，你係有料嘅佢都會重用
佢再唔中意法正份人都大方認同佢真才實料
共同撰寫蜀科
李嚴條友寫文叫諸葛亮加九錫已經夠煮死佢
但諸葛亮都放過佢
係條友低能到運糧不力仲想陰諸葛亮先狠心貶佢官
但佢個仔冇受到波及
仲有魏延都叫壓住
諸葛亮有咩任務就搵佢做都叫壓住
跟諸葛亮跟到有爵位 征西大將軍，仲要有假節
官位跟得上當日關羽，咁樣都叫防範壓住
係唔係要讓埋個丞相俾佢定幫佢篡位先得

司馬懿如果玩poker一定係高手

時景帝為中護軍，將兵屯司馬門。帝列陣闕下，經爽門。爽帳下督嚴世上樓，引弩將射帝，孫謙止之曰：「事未可知。」三注三止，皆引其肘不得發。

不如你睇下魏延係諸葛手下升左幾多級
諸葛亮對魏延已經係盡量幫佢壓住政敵
而且魏延都剩係服諸葛一個

李嚴仲慘 你睇下佢做過乜先啦 比個領功機會佢都可以搞禍 仲要虛報軍情 唔比人殺全家都比足面
個仔仲可以做官

諸葛亮死個陣 李嚴仲覺得慘 冇機會再返朝立功

諸葛亮真係比人屈得好慘

永冇team kill，永遠車曬落人度

本身冇諗住反誤打誤撞焗上馬，啲馬送曬俾人騎撚住隻牛幾年內復興漢朝，東漢龍傲天

由公孫瓚跟到諸葛亮出祈山
都冇位大功機會 都證明到佢能力
做禁軍都係顯示對佢信任

我唔係踩趙雲 只係唔洗吹棒到佢好勁

咁第一次北伐可以引到曹真親自對佢

我覺得唔會差得去邊嘅

始終司馬懿都好老
就算專橫都捱唔到幾耐
佢兩個仔又冇功績
反而一個司馬師曹叡時期掛住浮華友臭名
司馬昭直頭興勢場仗有份幫手送頭
自然睇唔到司馬懿奪權問題有幾嚴重
況且呢啲情況下最好唔埋堆
到時跟咗輸嗰個就冚家產
真係陳雲嗰句「政治清算，不會饒過你們」
你話司馬懿想弒君，死咗都叫盡忠
但司馬懿目標只係曹爽

佢當時唔走仲衰
去河北可能死
留玄漢一定死

咁如果無料都會俾佢做依個位，唔通得個忠誠就俾老婆仔女佢保護咩
只可以話佢無做帶兵打仗嘅才能
但做護衛嘅才能一定有，你當許褚咁囉，同埋唔可以叫高不成囉

東吳的情祝係，係自己有能力獨大前，唔可以比蜀同魏過強，保持三國鼎立。關羽打入襄陽而東吳唔偷家，只會養大蜀，同蜀會比魏更危險（荊州打入江東，絕對易過 魏軍渡江南下打江東）東吳當時水軍勁，陸軍廢

當時形勢，係擺荊州最好時機，你要遍安咪唔打，權仔同周瑜一直都想擺荊州，同埋佢目的又唔係捧劉備做皇帝，點會放棄機會？後面擺唔到襄陽係權仔能力唔夠

唔擺荊州，邊有本$$$練陸兵打合肥？ 就算勉強打到，陸兵唔夠勁，一樣守唔到 。到時真係比劉備打得入魏，D地一樣冇孫權份 仲有南荊的邊界有蜀軍，自己都冇可能原全安心

吓
比唔到啊
因為諸葛亮無咩同人關係唔好囉
再講舉證責任係你到啵
李嚴比人罷免前因後果你有無睇？
使持節前軍師征西大將軍領涼州刺史南鄭侯既魏延都比你講到咁

曹丕岩做皇帝冇耐，政局都未穩

唔係借咁又點 你自己應承咗要比人又喺度撚鳩人 人哋魏國就同佢示好 你關羽就咁撚臭串 比人背刺真係抵撚死 老馮要幫你復興漢室咩

咩鳩呀將時話過俾個四郡孫權呀？

巴打你個名

所以我先話諸葛亮獨裁控制內政，踢哂D會拖後腿的政敵。李嚴呢D唔幫手不突只，仲要阻住哂，邊有得留 有先帝托孤都係咁話

真係係蜀國比人重用的，全部都係fd 底，就算唔係，都會幫到手。EX: 費偉，姜維, 魏延 etc，但相對有料但同諸葛亮對住幹的人，我唸唔到

諸葛亮時期，佢平定外族，獨權，先至唔會有爭權引致的內亂
（呢D係魏同吳的問題大好多）

exactly! 諸葛亮有係軍權上控制。好似馬超呢類唔多fd底的，一樣淨係有個虛名地位，冇機會發揮

喂大佬啊

馬超未有機會發揮就死左啦喎

「魏延就一直比諸葛亮壓住同防範 」

你舉到例未?

唔好拎子午谷出黎Thanks

反蜀漢嘅人真係好癲書又唔睇

湘水之盟 有冇聽過
借你南郡 還要還埋荊南比你 係邊個痴線
湘水為界 已經係仁至義盡 而且係孫家都同意

轉個頭就背刺盟友 你仲可以講到蜀漢係仆街
我真係唔識講道理

應該唔會
打完2個月曹丕即刻開波
如果不穩點會咁快手

仲要馬超死個陣劉備都未死。咁責任應該係劉備度

真
咁當初同乜撚盟

咁獨權劉備托比佢 有乜問題
李嚴最多咪係副手 地位差好遠

同埋其實都唔係借係換，都無講明換南郡嘅代價係送荊南

資治通鑑講想要長沙，零陵，桂陽三郡都係拎咗益州之後，個時話拎咗涼州就俾，咁人地都未拎涼州孫權就出賣盟友，咁都可以話劉備撚人

做錯野比人罷免有咩問題？
同埋你講到咩係「魏延就一直比諸葛亮壓住同防範」未？

其實馬超都難發揮
佢強係強在騎兵突撃
但益州有幾多馬可以比佢舞

劉備得把口話比 嗰三郡都係打返嚟先焗住要比孫權

一開始換南郡個陣都無話過要俾
係劉備拎完益州孫權先要求要三個郡
劉備咪回佢拎完涼州咪俾。都未撚打涼州你就出賣人係邊個唔守信呀

下?

打乜柒嘢涼州 係人都知你打唔撚到涼州啦
你自己比人打緊叫人去打合肥 之後先割長沙桂陽江夏
長沙同桂陽仲要係之前孫權打返嚟
即係劉備淨係比咗個江夏人哋
孫權仲要比返零陵佢

信嗰個就傻

長沙同桂陽仲要係之前孫權打返嚟？

你講咩春呀

唔信無所謂，咁你咪唔好做deal，憑咩話劉備問題？
個三郡從來都唔撚係孫權

建安二十年（215年），劉備已經奪得益州，孫權派諸葛瑾向劉備索求長沙、零陵、桂陽三郡，劉備説：「等我取得涼州後，一定奉上荊州。」孫權認為此是劉備推託之辭，於是任命長沙、零陵、桂陽三郡長吏，但都被關羽驅逐。孫權大怒之下，派呂蒙率二萬軍馬奪取三郡。

你自己打輸比人搶咗三郡

?????

佢帶兵唔得姐 但出名後勤掂

咁即係孫權違約搶劉備土地啦，你喺度屌劉備？

你都痴撚線 本身個幾郡都唔撚係孫權，劉備自己實力拎
之後孫權問劉備索求，劉備話拎完涼州俾，孫權唔理走去打鳩人，人地都忍你分你一半，講到明湘水之盟，之後仲要喺人地打緊曹操個時出賣盟友，你同我講係劉備撚人？

唔好傻啦
漢水改道北伐難運糧呢點已經講到口臭
坐擁荊州等於同時面對魏吳

基本上可以諗到 就算關羽真係拎到荊北 孫劉同盟好快變曹孫同盟 孫吳唔會俾你揸住春袋一世囉

最後國力係2:8曹操後期打劉備甚至孔明北伐都只係用緊雍涼部隊 完全唔使荊州/中央部隊幫手

幾時先天下有變？
講隆中對果條友死好耐先有個高平陵之變仲要好快搞掂 之後d北平 壽春三叛都完全冇威脅 就算唔失荊州 孔明都冇咁長命等到天下變喎

回應緊佢講緊隆中對講左咩咋啵
你同我講呢啲做咩

咁你還咗南郡未 冇孫權默許嗰幾個郡邊有咁易比你拎到
係人都知你打唔撚到涼州返嚟講乜撚涼州
嗰陣話借個南郡嚟拎荊州同益州
打完益州之後都冇撚還 之後又要人哋去打合肥先比咗個江夏

嫁女比關二哥又咁撚臭串又去搶人糧 比人背刺抵撚死啦

白地將軍係衰戇鳩
親自修補鹿角比人突襲而死

其實劉備死得都幾突然
佢死之前仲寫信畀陸遜話要打返轉頭

其實得條「時大旱，蝗蟲起，惇乃斷太壽水作陂，身自負土，率將士勸種稻，民賴其利」既政績，唔明知樣吹到內政後勤好勁
夏侯惇最出名其實不嬲都係推薦人才

夏侯淵係連登成日比人笑
但我引用一個台灣ptt同巴哈三國專家既講法，比大家參考下
夏侯淵要親自去做修補鹿角呢種下級軍官士兵做既工作，可能係因為大部軍力已經比劉備引去張郃到，所以佢作為統帥都要親自帶人做呢啲普通野

要人還南郡咁你係唔係還返半個江夏俾劉備呀
講撚咗當初唔係借，係交換呀你老味，交撚換完後你單方面叫人還自己唔撚洗還，仲要唔係要求南郡係其他唔關事，邊個無理呀弱智

古代有50幾都好長命嫁啦
好撚慘嫁你諗下冇啦啦2個同自己十幾廿年既兄弟
相繼咁近死左
收到風個下唔即刻心臟病發死左已經好好

事實就係呢個同盟關係一開始就唔係平等
你靠人哋多過人哋靠你 但你又乜都唔想付出咁最後個結局一定係不歡而散㗎啦
比人背刺真係好正常

幾時有講過拎完益州就還南郡？
從來都係用江夏換南郡，唔係借係交易
交易用後要用單方面還？
即你俾錢買我間屋，事後我要求你單方面俾返幾間屋我咁撚樣叫合理呀你老味

咁你講咩出劉備撚人？
咩叫無付出呀你老味，當初咪同你交易人換地囉
孫權自己私自打人先已經忍你一次，仲唔夠再出賣多次你竟然話劉備撚人，你無撚野呀

後期專門調度同督軍到 冇機會表現 史書冇寫係正常 最起碼唔會出現李嚴呢啲要史書寫埋出黎嘅過失先

就當係吹 佢後勤係普通料
點都唔會講係廢柴下話 話哂左右勳業 咸有效勞

吾將復東，將軍謂其能然不？
遲暮英雄

督軍唔關後勤事啵
同埋無話佢廢柴

咪係，係蜀做到禁軍阿頭，點會高不成低不就
重要後尾北伐，人地6X7X都要叫人上陣

佢都跟左皇叔好耐下

當初比咗南郡同埋佢有嗰部分武陵長沙比咗劉備換個夏口 就算到後面打完合肥都只係比咗個江夏 長沙同桂陽都係你自己輸比人嘅 人哋仲要比返個零陵你
有啲乜付出咁巴閉

顏良唔知佢幫曹操都有啲關係嘅

宜家係你話劉備撚人，個幾個郡本身都唔撚屬於孫權，俾你係人情唔俾係道理，孫權自己出賣盟友打鳩人

你憑咩話劉備撚人，答我呀？

曹真果啲好似都係佢帶起 單眼佬其實算係內政系但俾人寫到似隻揪王

格硬講既話,劉禪LOR
生前兩叔姪最後搞到阿叔拎住大權走出去公幹北伐
村夫死左之後,全國百姓要求幫村夫立廟
世姪BAM左兩次,第3次先肯立廟

利申:9UP

佢強行出兵陸遜

你睇下我第一開頭回緊果條友先啦

你唔好怪佢啦 皇縮果陣唔爆血管死算係咁架啦
但人殺咗兩個兄弟 俾你你都嬲到瀨屎

仲要孫權出賣佢兩次

如果佢果批兵用黎出征長安，成個結局可能好唔同

越王勾踐國仇家恨都可以等足二十年

其實有人都分析過，打都唔係問題，因為度都重要，劉備都唔係為單純為報仇打，不過打嘅過程俾仇恨影響咗佢做錯決定應該係真

咁咪證明關張對佢黎講真係好撚重要

所以佢入主唔到中原

佢個時都六十啦，仲點等

根本上三國啲奪權暗殺次次都有25仔報串之後失敗除咗曹爽條傻鳩

其實佢有野心 但時間唔夠
禪仔又左膠嚟 搞到最後收埋皮
到佢個孫想反咬果陣 又早死

其實佢好叻仔

人力物力都比佢老豆敗光晒
佢仲可以做乜嘢

佢主要係俾村夫同姜維洗哂啲錢姐
都係果句 中後期蜀都冇人材 先唔好講降將同官二代
剩返有幾多個有建樹嘅真係十隻手指數得哂

桓範其實有啲料到，但曹爽幾兄弟唔肯聽佢講

佢係4個入面比較差就一定

但我覺得佢個陣係自知班友由合肥個邊北上一定唔會夠揪
個陣就算係最叻嘅徐盛朱恒朱然依啲最叻咪都係做濡須口戰神，就算呂蒙佢自己都係

所以就寧願做背刺拎荊洲再去plan成個東吳藍圖

係點知呂蒙背刺完之後就即刻死

漢中之戰曹操親征，孔明幾次北伐都係靠中央增援頂住

可能係 但從而家角度睇更鐘意東吳 因為個理念係本土行先從而分裂咗所謂漢族

又係啲一廂情願盲撐關二哥嘅借口
咩叫無得唔打死守荊州不出會畀人斬頭？
關羽剛愎自用已經係出晒名
你一句「應該」就想幫佢洗底？

馬後炮邊個唔識
平時就日屌夜屌拜登歐盟廢up
劉備真漢子為兄弟報仇就話人衝動
試下你全家畀人殺我睇下你有幾冷靜

關羽係配合漢中之戰打荊北，大破于禁後沖昏左頭腦，被徐晃長驅直入後就應該率兵返江陵

如果唔係呂蒙真係有病在身，關羽唔會抽江陵既守軍去增援襄樊前線

唔係衰衝動點會畀後人話佢剛愎自用
根本條友就唔適合做帥，但做人手下大將佢又唔服
劉備最慘就係身為外來人但冇一個親信係高智商，迫住要用關公守荊州想唔敗家都難

因為一班北佬走嚟不停打仗復僻北方
我嘅角度有啲似「你國民黨要統一中國關我台灣人咩事」加上南中本身唔係漢民
but 唔知啦 可能蜀民好嚮往漢朝鐘意劉備 咁我就係9up only

孔明個概念都係盡人事再聽天命
佢個隆中對都係當時戰略上最善策

我諗呂蒙都估唔到自己病發得咁快嘅
同埋邊諗到孫權拎撚完襄樊之後，又自己嘔番出黎啫

照道理以呂蒙個諗法，就算守襄樊好過繼續打合肥咁on99啦

「亮之治蜀，田疇辟，倉廩實，器械利，蓄積饒，朝會不華，路無醉人」

諸葛亮隆中對係用最廉價方式迅速割據一方
蜀道山群天險為守 東面則議和孫吳
彌補軍隊人數少的缺陷
但日子耐咗 蜀道反而限制了北伐 軍隊走唔出去 糧草運送不繼 唯一出路荊州又被劉關張所失 子午谷險路又毫無把握 首次北伐奪取涼州又失敗

都要睇時期 前期個個都有機咁冇得講
後期如果守蜀國都好 但係就選擇不斷北伐

其實荊州好似用來消資源咩。

曹操失荊州元氣大傷，之後都無攻過南邊
關羽失荊州又元氣大傷
東吳得荊州又攻唔返上去

如果唔係關羽嗰期打，蜀漢又有咩把握打上去?
幾時打有咩分別?

有啲1999

曹操有南征呀，濡須之戰同打漢中

孫權都打過幾次襄陽

後代無個勁加埋曹爽超黑人憎,唔係既話想作反都難

其實村夫貢獻左咁多，都要俾連登仔屌真係慘，正史入面如果冇佢咁開明同創新，果陣蜀就唔會發展得咁好。

利申 以前睇d紀錄片講佢

就係屢戰屢敗 屢敗屢戰
先至有咁多人杰跟佢揾食

第一次北伐咪柒咗囉
用人不當唔撚駛負責rh?

4大都督 得周瑜可以打正面進攻而又贏嘅

移民其實個個都咁玩
城唔重要,人口先重要
漢中之戰拎到座城都無用,人口比曹操移民

無佢嘅話劉備一死應該散咗了

呂蒙真係報應,打完就死左

關張趙三個都同劉備訓過一張床
你話信唔信任啦

陸遜4次北伐，3勝1和，第一次北伐大破曹休，殺嘅魏軍多過諸葛亮咁多次北伐加埋

劉備死前仲叫諸葛亮,如果個仔唔掂,你取代佢啦
有邊個皇帝會咁講

負責左，斬左愛將，自降左幾級

石亭之戰都算北伐？

唔打至少唔會連洲都無埋

好似係下面d 人要佢殺, 人人都知養子, 但軍隊入面好似幾高地位, 如果要反既話, 有人跟佢就煩

不過悲劇黎, 孟達已經提左佢死硬, 因為呢個機會村夫同全部人都等左好耐, 劉封一定要早過劉備死, 共識黎

打係要打，分擔左漢中之戰既壓力，但知道漢中之戰結果就應該撤軍

為咗捧劉禪可以整死劉封
門口安排咗弓箭手埋伏你唔知啫
丞相一答錯就死

冇左孔明，劉禪應該即刻比蜀地既世族捉去向魏國投降

咁你又諗下當時蜀漢臣民點解都咁信服個政權，仲要佢地死後都去起廟拜祭

所以咪話劉封慘囉,劉備又唔係無得生
收人做義子為咩,最後仲要殺死劉封

如果，真係如果龐統，法正無死，關羽就算失荊州都保到命全身以退，再同孫權講數就唔同

你睇劉備最後對黃權投降魏國都仲叫厚待佢家人，後來佢個仔黃崇都效力蜀漢，可知呢個政權唔差

本來圍緊曹仁又水淹七軍
士氣高漲無咩理由唔打
同埋後方係有留人防守
加埋江陵城好隱固
當日曹仁兵寡都守左成年
國舅再廢守一個月
關羽都返到黎啦

不如咁講，龐統，法正都係以詭道，出謀用策為主，就好似張良，陳平。 諸葛丞相就以管治朝廷搞後勤為住猶如蕭何，你夾硬用丞相打仗又要穩打穩擇梗係難啦

佢地兩個冇死都係益州，幫唔到關羽

最遲比徐晃長驅直入果下就要走，佢仲諗住可以反cup

二哥其實執後面防線係執得幾好
正常有國舅爺拖住嘅一定夠時間返嚟守

係曹丕父子特登唔用曹氏宗室
曹植係曹丕死左之後都想幫魏國做返d野
但冇機會

根本諸葛一個做撚哂人哋幾個謀臣要做嘅嘢，所以先死得早

後期個班荊州派同東州派好多到老死，仲有乜野人才可用啊，就算關羽唔死都近六章，勇猛唔起啦，不過關平都好好打，就咁死左真係可惜，川人只想自保無心北伐。

漢中之戰屌住曹操打喎

個陣咁輸法，只要想辦法接應關羽安全入川，無乜野可以做，事實上關羽走去麥城既目的都係入川

係啊，食少煩多點唔死啊，司馬懿最屈機就係長命拗死晒d對手

諸葛亮連自己既親生仔都無機會教都真係好慘下

漢中之戰曹彰到曹操都差唔多走

北伐有邊次靠中央支援？
第一次只係換走夏候琳 自己都係去到長安坐渣
第二次直到有屈指一算既成語
第三次拎返漢中左邊d地區 魏軍冇同佢爭
第四次魏軍打輸變拖延戰
第五次又打輸又變拖延戰
根本冇一次中央軍有落手打

結果司馬家吸取教訓,大封宗室又整左個8王之亂
我地睇歷史一定會馬後炮屌
曹植唔係衰ON9,成日酒後亂事,真係有機會做皇帝

工作狂蜀國再冇人都唔洗咩都負責掛

傾蜀地之力同曹操硬碰，吳蘭、雷銅戰死，漢中人口比曹操帶走晒，只係慘勝

斬夏侯淵 自己戰損又少
如果關羽冇比人火燒後冷根本關中都可以拎埋

自從d 人鍾意由其他假想角度玩平反質疑之後就變左咁

用今時今日上帝之眼既角度去質疑當代人既評價

名文記載威震華夏全國公認第一大將, 而當時孫曹都驚到仆街既關羽係垃圾

唔係入川
係去上庸
因為上庸通漢中 加上南面已經比吳軍佔領左已經唔可以經巴東入川

司馬孚：孚以為擒敵制勝，宜有備預。每諸葛亮入寇關中，邊兵不能制敵，中軍奔赴，輒不及事機，宜預選步騎二萬，以為二部，為討賊之備

孫權背刺，唔多唔少都係關羽打得太誇

光武玩魔法邊有得鬥
劉備用到隕石就統一左啦

因為佢姓劉

我好鐘意蜀國啲志士 更多係戥佢哋唔抵 為劉禪打生打死

關羽鳩撚屎屎先啫
想攻吳又比甘寧嚇走

曹操通埋水叫佢提防比東吳搞屎忽都唔信

連登仔大個啦
歷史上邊有真係武將能夠起次次打杖都開無雙
起千軍萬馬度互斬都死唔去.係人都知道任何將軍
都係準備食花生愈大級愈怕死
劉備根本唔需要武力

以前講過, 原本係曹仁打落黎先, 關羽打返上去, 本身係地區戰爭, 點知打到水淹 7 軍, 結果係搞到曹劉孫都亂曬, 關羽無準備打咁耐既糧草搞到要搶吳d 野, 呂蒙無細心考慮形勢就去馬, 如果國舅無投降, 佢無可能短時間打得落關羽起左咁耐既江陵, 最後打唔入個後果呂蒙未必承擔得起

全部野都係好短時間之內發生, 可能關羽比人捉果時劉備仲慶祝緊水淹 7 軍, 以果時既資訊速度同入蜀隔離黎講

想像到陳某會寫佢抄周瑜果招扮死

其實搶吳D野係吹出嚟
你睇地圖 湘關咁入咁後
點搶

堅強既意志,忍耐力,同既毅力

仲有一個是??????

Content farm 睇少啲

根本係欲加之罪 何患無辭
權仔國策就係搶荊州

有孔明係度, 邊會等東吳打?
吞左佢都得啦 !!!

北伐我諗拿左益洲'後三年內攪掂

佢對仔好叻下
其實應該重用之......

魯肅

都話佢唔算內政勁

比荊州佢都守唔到 撚有咁多兵力
合肥之戰谷全國力都差D一舖清袋

好似係後勤之鬼

又點樣後勤法

可能無上過戰場, 到最尾突然落場唔知點打, 渣唔到主意

咁多天險, 正正常常死守一定頂到, 鄧艾咁深入根本兵唔多無後勤, 佢後面仲有咁大個成都係度

成都如果死守鄧艾根本做唔到D咩

川夫同姜維其實就係邪教，係咁洗人腦，要大家努力打魏國！個個去哂做勞動力，邊有人材？

無後援點攻到首都城池, 頂多陣就有其他地方過黎救,

根本連姜維都唔需要回軍

一直覺得諸葛亮同司馬2 好似，司馬2都應該對魏忠心

俾多諸葛亮20年命，個仔有返D地位同野心，分分鐘劉禪都做傀儡皇帝，諸葛家族取替蜀

魏延點比人壓住同防範？

川人同吳d 人一樣, 根本無意北上, 係得原荊州派系有咁既諗法, 果時都已經差唔多死曬

屎窟撞棍
不過其實呢一戰已經冇咗漢中 唔輸都頂唔到幾年

諸葛亮係到個陣劉禪已經同傀儡皇帝無咩分別
不過劉禪自己又無所謂
諸葛亮又唔會真係想自己做皇帝
所以無問題

呢段係上奏要中央預備多20000做遊擊隊渣喎

益州士族唔肯出力，姜維時代仲整篇仇國論去吹風

大家都對歷史D野都係知D唔知D！ D人作得故仔點都有D根據。

魏延點比人壓住同防範？呢樣睇下新三國就知

如果唔係佢老豆個名 佢直頭想即刻讓位

弱智

老司機看過的漫畫

邊有得比
諸葛亮咩權勢都無留比家人
就連養子諸葛喬都要參軍
亮與兄瑾書曰：「喬本當還成都，今諸將子弟皆得傳運，思惟宜同榮辱。今使喬督五六百兵，與諸子弟傳於谷中。」
攞司馬懿同諸葛亮比
真係侮辱

??

劉備如果忍到唔打夷陵根本後漢唔會咁快衰老
（雖然有絕對優勢）打到孫權求和就應該收手

可惜無如果

冇錯，一直覺得劉禪對諸葛亮有怨言，將丞相之位 1 分 2 同 諸葛亮過左幾十年先整廟都係證據。（一定會有一堆人話諸葛亮唔要D廟 ）

不能制敵、中軍奔赴仲要解釋？

無論係張郃、曹真定司馬懿統領既軍隊都係中軍黎，雍涼邊軍係郭准統領。

到左姜維時代就真係唔使中軍負援，因為經過十幾年既經營，雍涼軍團已經強過姜維率領既北伐軍隊

其實都有合理解釋
精銳部隊已經抽出去劍閣當鍾會嗰邊滅蜀主力大軍
成都剩下嘅力量太薄弱
再加上呢段時期已經有益州人唔妥連年征戰
死守難免令城中一眾未曾經歷戰火嘅人
幾吓就頂唔順甚至益州派系主動獻城

諸葛亮又唔會真係想自己做皇帝

其實呢點真係唔多知

諸葛亮當時同當年曹操差唔多，有皇帝的權力，只係佢命短，冇後人子女繼承佢的位

劉禪點會對諸葛亮有怨言
李邈鬧下諸葛亮就直接捉去斬頭
諸葛瞻明顯無老竇咁叻
一上位就坐直升機咁升官
劉禪連個女都嫁埋俾佢
最後守成都都用佢
劉禪真係有怨言嘅點會對佢啲仔咁好
好似霍光張居正依啲一樣下場啦

可惜趙雲兩個仔死得早 兩個有材能嘅二代目仲做緊禁軍將軍可以一戰

大佬
古代建廟係等於幫嗰個人封聖咁濟
通常都係得皇帝先有呢個資格
最多你去到孔子程度
無啦啦建廟你真係當劉禪個皇帝係流

e 雙叔姪不知幾識玩，
互相唔會踩過界就大家好黎好去
其他兩國君臣唔和諧，就要見血

同埋立廟問題係當時臣根本唔應該有自己嘅廟
蕭何張良霍去病依啲都無得立
劉禪後來都特登變通下係第二度立
都已經違反禮制
北宋個陣仲有人鬧劉禪因為君臣之情而破壞禮制
依家就變成劉禪對諸葛亮不滿嘅論據

為反而反好撚嘔心

明明諸葛亮論能力同品格已經係全中華歷史最頂級嘅人

可以踩到佢又偽君子想反、又唔識打仗、又屈打到蜀十室九空、又屈佢用人唯親，打壓魏延咁

但全部都冇實證

趙雲二仔沓中幫姜維殿後陣亡
可以忽視
趙統冇實際戰績支持，睇唔到有咩咁大才能
反而係向寵領軍先可以一戰
不過推算返，滅蜀嗰刻佢都起碼50歲以上
捱唔捱到咁長命都係問題

明明千古一相
係當世網民眼中就不值一提

用吓你個尻腦啦
宗廟喺成都 諸葛亮個廟梗係唔可以擺喺成都啦 呢個係禮制問題
跟住有人話不如換個地方 劉禪咪比囉
獻醜不如藏拙啦

綿竹一戰，有才能果班都比諸葛瞻整死晒啦

劉邦真係特別，佢人緣爆錶個老婆又幫到手。

史料幫你搵埋好無？
三國志諸葛亮傳裴注襄陽記：亮初亡，所在各求為立廟，朝議以禮秩不聽，百姓遂因時節私祭之於道陌上。言事者或以為可聽立廟於成都者，後主不從。步兵校尉習隆、中書郎向充等共上表曰：「臣聞周人懷召伯之德，甘棠為之不伐；越王思范蠡之功，鑄金以存其像。自漢興以來，小善小德而圖形立廟者多矣。況亮德范遐邇，勛蓋季世，王室之不壞，實斯人是賴，而蒸嘗止於私門，廟像闕而莫立，使百姓巷祭，戎夷野祀，非所以存德念功，述追在昔者也。今若盡順民心，則瀆而無典，建之京師，又偪宗廟，此聖懷所以惟疑也。臣愚以為宜因近其墓，立之於沔陽，使所親屬以時賜祭，凡其臣故吏欲奉祠者，皆限至廟。斷其私祀，以崇正禮。」於是始從之。

比有咩問題！諸葛亮唔係冇權勢無留比家人，係冇機會比

佢5x歲死個陣個大仔先 1X歲，冇權冇勢冇軍功，連老豆培訓個仔的機會都冇； 得老豆個名，朝早D老屎忽點會撐佢

相對，司馬家奪權個陣，司馬師同細佬都4X歲，參加過唔少大小戰爭，有唔少功積，名望同關係

我指的是諸葛亮同司馬2 係性格，能力 ，權術等方面都似。真係比諸葛亮多20年命，而個仔又有野心，諸葛亮反枱有咩出奇？最多係多D 好的理由 （襌讓，固定蜀國政權 etc)

成班人係度中二病上身
懶係有獨立思考咁
覺得啲個個反嘅人都好無辜
啲個個吹奏嘅人內心一定係仆街嚟

攞曹操比真係侮辱諸葛亮個忠心
曹操可以將皇帝親信殺咗
只憑佢哋想謀害曹操就殺
仲有將個女嫁俾獻帝
加上搬獻帝去許都，自己勢力範圍核心
四方八面控制住獻帝

試問諸葛亮有冇係咁樣控制劉禪？

當時關羽死，D憤怒士氣 ，唔打都大問題

係

但其實拎項羽同曹魏比係錯
曹魏強當時嘅楚太多
當時都仲玩緊分封而唔係中央集權，基本上項羽一走，個度就會反
齊都反左三次

第一次北伐已經係last chance啦
蜀漢滑鐵爐

邊撚度似

死開啦

e 家唔係劉禪自己想立廟
係全國夾佢夾左三次，夾左幾十年先肯立

叫寫書法畫畫嘅人領兵
都見到呢個政權已經有理由滅亡

正史邊有講係單挑
三國志有記載既隻揪 得關羽 v 顏良，孫策v 太史慈，而且兩個都唔係陣前單挑

最簡單家財都冇留
咁比根本On9

真係落場打就要睇劉備討伐黃巾軍

Carry 盧植少打多

權術都唔似啦
諸葛亮嘅對政敵如李嚴
眨完佢
人地係心服口服
你司馬懿
就殺人全家

一個聽教聽話，一個反骨，你話呢？

諸葛亮獨權，架空劉禪，仲唔叫控制劉禪？當然諸葛亮有必要咁做，而劉禪都明白，得諸葛亮可以控制好內政 ，唔會反佢 /引發內亂

皇帝親信有行動，你估獻帝一D料唔知？ 唔殺一儆百，控制好內政，以後陸續有來，下次就到自己D仔女 。

官渡之戰前，曹操陣形大把 25仔寄信去袁紹，曹操一樣放過

個分別咪就係一個心甘情願一個唔想人控制
皇帝唔想比人控制想奪權大條道理架啵 你係人臣以下犯上連皇后都敢殺就一定比人屌架啦 諸葛亮有呢啲問題？

話比你知
諸葛瞻就係咩都冇靠父蔭做到高官
馬邈投降時講到明
蜀中有咩好事個個歸功諸葛瞻，就係因為佢老竇嘅名太馨香
靠父幹做到有權勢同姜維打擂台

第二司馬家兩個仔個功績名望都係平平
一個浮華友 一個征蜀失利小丑
何來唔少功績名望
最多都係掛住禁軍統領一職，仲要係俾曹爽長期打壓
仲有司馬懿本身就代表住曹魏傳統士族利益
所以佢幫個仔，一個娶夏侯玄個妹，一個娶王元姬
夏侯家同王家都係顯赫士族
請問諸葛亮有幫個仔搞咁多嘢？

吓吓用假設都唔係太大問題
但起碼兩邊條件一樣先得
根本司馬懿同諸葛亮條件完全唔同
夾硬將司馬懿套落諸葛亮身上

人地行緊一盤好大盤的棋

其實劉備劉襌兩父子摸熟晒村夫個底
十分相信村夫既忠誠同能力
同時唔係太想村夫係身邊（亦有可能係村夫自己唔想係兩父子身邊）

咪搞笑啦
諸葛亮係靠劉備個遺命先有咁大權力
同曹操靠個人勢力去擁有權力完全唔同

而且皇帝親信伏皇后一家個行動就係想剷除曹操
將個獻帝扶返上去
你可以話重覆東漢外戚專權問題
但起碼好過曹操一個關係咁淺嘅人專權
點知一洩漏風聲就先發制人連皇后都敢殺
殺完仲要迫佢另立自己個女做皇后
直頭完全變成外戚專權

性格： 呢點好多爭議，但普遍會認為司馬2一定比較殘忍，唔咁做D政敵會反佢

呢2 條友年輕，中年個陣都係盡心盡力

能力 ： 打杖就知，2 條友都係打穩戰！諸葛亮唔洗講咁多； 司馬2 有兵力優勢都係係玩死守，等蜀軍冇糧。其他人，好似曹真，好多都會玩乘勝追擊；

佢 2 個防守戰都勁，都有大局觀，知要點做對自己陣客有利

權術： 諸葛亮做到一人之下，萬人之上，壓倒權臣，士族 。司馬 2 都做到一堆將領睇佢頭，解決D反對勢力 （夏候玄等等）

一個千古一相
君臣不相負
君使臣以禮，臣事君以忠嘅模範
係中國千年黎士人最大嘅夢想
又行法嚴而國人恱服 唔係民免而無恥
民心歸附 田疇辟，倉廩實，器械利，蓄積饒，朝會不華，路無醉人
係現代變左個專制獨裁 民不聊生 欺凌幼主 嘅權臣

我屌你司馬仲達玩穩戰?
破孟達再千里急軍平北平係穩?

司馬反而係出名進攻喎，第四次北伐比諸葛木門道大破，之後先畏蜀如虎
咁反而叫打防守戰勁，收皮啦

目標係好，但其實係邪教（用憎恨）洗腦，叫D人努力種地打魏國

搞到蜀國無娛樂，人人淨係識種地，唔識讀書，蜀國無人材就係呢D原因

咁其實村夫後生果陣帶隊入蜀支援劉備都唔失禮既

三國時代農民讀乜撚野書
靠打仗上位仲實際
諸葛亮北伐起碼幫蜀培養咗啲人才

兩睇
因為之後唐宋有版睇 偏安心理容易出事

心悅誠服就比你講係邪教
百姓唔讀書都算
你當朝中d大臣又唔讀書?

多謝你證明我的論點

司馬 2破孟達，提早解決D拖後腳，防止內亂 同孔明踢走李嚴 一樣。

靈活變通呢點司馬 2同孔明一樣，司馬知道唔夠打就防守，同孔明第一次失街亭一樣，打唔入就退兵 識的止蝕

所以D內政 人材咪係哂中原

再補充番
強調北伐亦都係確保後漢政治正統性

如果直接偏安等於劉氏復興被推翻 益州派有藉口反

能力唔止領軍
諸葛亮治國 內政 練兵都完勝

而且司馬㦤其實唔係你想像中守將/保守派
反而用兵係快狠準多
你睇佢伐公孫 王凌 孟達就知
就算首戰諸葛都係鬥攻過一次
之後出事先唔打

係咁嫁la,三國果陣丞相要帶兵打仗係基本la

真
成世人打快攻
做一次縮頭烏龜就比人話保守

咁結果論係守到喎 夷陵打殘劉備 曹丕喺夷陵後三路伐吳都輸

你其實係咪on9

結果論係江陵襄陽白帝只取得江陵 令荊州完全暴露係曹魏之下 人地長驅直進就直插江陵城下

咩都自己做，咁咪死得快

真係陸遜打道氣
加上南征士燮應該增加左一D實力

唔夠我講就人身攻擊 正一廢老

川人一向都係食自己, 邊個做皇帝都唔係太理會

事實就係白衣渡江決定左三國嘅命運
吳無能力實現自己嘅戰術藍圖
個始作俑者做完step1就死左
又打到盟友仆街
自己又無能力威震華夏
繼續做合肥經驗包

曹操咁好心就係想關羽動遙, 從關羽角度又想先搞掂襄樊再回馬槍反供江陵先搞到兩頭唔到岸

打左唔緊要 但係斬關羽真係最錯
私怨撚呂蒙

創意台9up緊係唔夠你up
話緊用兵就拎李嚴權鬥比

斬其實ok啦
比佢返到去嘅劉備都係會報仇
不過會無咁嬲
可能唔會有夷陵慘敗

搶荊州的確係國策, 守住長江之險係佢地既極限, 所以吳國可以頂多晉國十幾年.

曹操屠除州都會放過劉備
而劉備又冇係赤壁出兵追殺

反而呂蒙就因為幾句說話就先斬後奏

最後其實只要死守, 姜維軍隊一到, 鄧艾就死L緊, 跟住玩到鍾會糧盡唔退兵都唔得.. 不過歷史無如果.

如果呂蒙唔係之後即死

由佢打夷陵，可能吳滅左國

好彩陸遜有料
吳損失大啲嘅話
曹丕直接落嚟收晒兩邊皮

咪賺多十幾年
但大局已定
早死定遲死分別
如果唔係賈充玩權鬥
晉滅吳分分鐘仲可以早D

最好笑係搶完之後冇作為
幾次差啲賠身家

真
三國其實一開始已經可以比曹丕收皮

鬼叫班廢人
三萬打二千都贏唔到羅憲咩
都唔知呂蒙想點攞白帝
定佢又有個國舅爺係白帝城

個計畫寫得其實幾好
係忽視咗吳自己廢撚到連白帝都佔唔到

劉備有追擊曹操，不過曹操放棄晒d傷兵走得快先冇事

有心殺一早埋伏定
事實係當時殺曹操弊大於利

唔係咁易㗎
當時其實殺曹操先最好
冇曹操統合北方大亂先最好

成個戰場仲控制係曹軍到，點派大軍潛伏

曹操一死北方分裂仲有利喎

未必
荀彧控制得好 又有曹丕
北方得馬超先真正威脅到
如果唔係赤壁一輸根本曹操死唔死都會分裂

丞相係無得世襲

心照啦屌
你唔記得袁紹點崩盤？

同袁紹一樣
官渡輸 但河北靠袁紹仲整合到
但佢一死就分崩離析

最主要係士族會唔會支持你投你信心一票

如果曹操死
至少馬超會企穩關中

荀彧又係保皇派
曹家會唔會架空真係一個問題

而且青州兵都會即刻解散

所以就算唔分裂
中原都可能會冇

[url]
[/url]

唔知係咪飛機文

咁就要睇下司馬2會唔會提早出山

應該出唔到
個陣好似未上位

有冇人幫曹真平反

難講 本身河內大氏族 又有曹丕mon住

好難 曹丕，荀彧要搞多好多內政，少左好多打蜀的機會，仲有曹真在，司馬2冇咁易擺到兵權同收買人心

出咗都冇用
冇人會服佢

曹丕自己都唔穩,曹植曹彰都有得爭
仲達有得同夏侯惇夏侯淵曹仁呢d宗室大將爭,程昱趙儼鍾繇堆外姓排隊.佢連前十都無

係 有講法係佢以為關羽係幫劉備 無防避咁比佢斬左

支那歷史成日中回力標
劉邦吸取暴秦教訓大封宗室又整左7國之亂
朱元璋吸取元教訓大封兒子又整左靖難

司馬家果陣只係地方士族，同世家大族有段距離

攻城係一件好撚難既事,仲要有天險地方就仲難

諸葛亮都攻唔入陳倉

黃祟撞著個智障

全世界歷史都係咁㗎啦
人類係永遠唔會吸收教訓

長江三峽逆流進攻係好高難度

其實七國八王靖難 唔可怕
可怕係弱智皇帝

歷史給我們的教訓是，人們從來都不知道汲取歷史的教訓

來來去去都係果幾套劇本，玩左幾千年
唔用宗室，權臣/外戚/宦官獨大，或者呢3樣野溝埋一齊跟住亡國
用宗室就變左內鬥，好彩就仲係自己個仔做皇帝（唐/明），唔好彩就半璧江山無埋（晉）

其實最好應該就係宋
與士大夫共天下
基本上讀過下書嘅士大夫係咁多勢力入面最可信

唔斬返黎打佢地果個係關羽張飛明星隊

未必會輸夷陵

我嘅睇法係唔斬未必打 斬左一定打
陸遜同孫權一定知後果

其實一定打
荊北對蜀吳兩家黎講太重要
一出就係中原
蜀漢無荊州北上就只係得祁山遊學團
補給極難
權仔無荊州
就等於個春袋比左劉備

嗰邊戰線根本邊個進攻就邊個輸

攞啊，擺乜撚嘢啊

李嚴知道只有諸葛亮可以救佢和重新起用佢

條on9發神經玩大咗

因為覺得司馬氏專權有問題既人都死曬

劉禪應該喺劉封被收養為義子之後先出世
劉備一生顛沛流離四處逃亡 冇太多時間扑野生仔 加上人到中年

辛憲英

未有劉禪前,就有2,3家屋企人
次次走佬就第一,有次仲比曹軍捉左
大把時間扑野,只係走佬最快,屋企人都唔搵趙雲保護

大魔法師？

識得召喚隕石

曹操就任魏王死咗一班
曹丕篡漢又死一班
呢個國家仲邊會有人對皇帝呢個title忠誠
唔係燒到自己嗰叠就睬你有味

李嚴真心抵撚死

同埋魏延點會一直比諸葛亮壓住同防範? 諸葛亮明做比佢上位，死後直接分權比佢，係臨尾賤人楊儀搞事渣麻

北伐要成功一定係由荊州直隊上去直插中原心臟

西邊同東邊完全唔可能打得贏

諸葛亮咩取態真係唔知
但係姜維楊儀為咗保權落殺手唔出奇

魏延完全冇朋友

直來直去

其實無咁複雜
諸葛亮死左 相府既權力一定要交翻比劉禪 唔可能由諸葛亮自己指定接班人 而諸葛亮為防生變 都唔會將權力交比會繼續北伐既人 以確保權力交接
所以軍隊要班師 而因為諸葛亮死左
相府權力自然落在相府二把手 姐係長史楊儀到

有冇史料睇睇

十項全能都算
公司仲有勁多猛人
越打越有
打毛咩劉備咁窮

後漢書
夜有流星墜營中，晝有雲如壞山，當營而隕，不及地尺而散，吏士皆厭伏。

其實劉邦領兵打仗唔算弱
佢親自帶兵打嘅，除左對項羽龍且同匈奴之外基本上都冇乜點輸過

曹純喺長坂坡捉左劉備兩個女

咁佢做錯嘛
成件事係黃權叫咗唔好劉備又死要做 收咗皮佢先投魏

又咁講 即係劉備都知自己柒

知自己柒唔賴人已經算好唔錯
大把軍閥知自己柒都會卸個波落其他人到

正史都咁誇

d 支那page 最中意出呢d post
混淆視聽

黃權唔投魏就會比東吳捉
佢算係有情有義啦

同時數一數二,只係比唔上項羽,韓信依堆神人

袁紹知自己柒,返去殺左田"風"

曹操赤壁自己柒完都攞郭嘉出嚟串班細

兩個極端啦
袁紹小器到癲

正史 佢唔係奬咗反對佢打赤壁嘅人

赤壁輸好似主要係病問題
就算郭嘉在世都改變唔到,最多輸小D

以前睇過史記寫撚到又識召喚殞石車落人度車到又磨菇雲又盛，又識召喚暴雪又狂風暴雨，永遠車曬落人度永冇tk，隊佢入山西管班山番跟住連班山番都推佢做王，啲馬送撚曬俾人自己騎撚住隻牛幾萬人打人新朝四十萬

最撚好笑就係新朝王莽果套根本就係共產主義黎異世界穿越咁款，成件事就好似異世界穿越vs龍傲天咁痴線

韓信都評佢可以帶10萬兵
英布會反都係知佢就死
但同時代有2個痴線佬 冇辦法

但曹操的確係好殺
馬超反都即刻買佢全家

而且曹魏玩軍戶制
逃卒全部都要冚家剷

所以同時代嚟講劉備算仁厚

太史公唔係王莽之前嘅人咩
點樣史記會寫到呢啲
應該係東晉范唔知咩條友本後漢書寫
後漢書本嘢左抄右抄，百家書咁款

楊儀同魏延係水火不容
諸將都同佢無咩計傾

無人想佢掌軍權

馬超吹大咗，仆街黎

而家諗返本野改少少野原原本本掉返落去寫做輕小說都仲得，啲情節簡直痴撚線

其實曹操擺郭嘉出黎係有原因

劉備投靠孫權 同當年袁尚投靠公孫康何其相似

史記都冇王莽

差好多
劉備乞衣極仲有好打梟雄評價
袁尚真係垃圾

唔通唔夾鳩孫權佢就會送劉備個人頭出嚟

可以整科幻片

佢嘅一生真係執到
本來應該種田過一世
時勢做英雄
跟阿哥搵食
咁如無意外佢應該都係做阿哥條靚
咁岩更始帝又殺左佢阿哥
打仗又識玩魔法
之後又如願娶個靚女老婆
人生何憾

唔通眼白白睇劉備一個獨大咩
打天下係零和遊戲黎嫁 邊有永恆嘅隊友 相反搞9完劉備 攞完荊州 先可以逼到劉備集團繼續同東吳做盟友

比係劉邦 比東吳搞9完荊州 肯定唔會不自量力去打9人 搞到蜀漢國力衰退幾年先 保留番實力同自己條命

點不自量力 當時蜀vs吳 國力保守2:1
陸遜唔敢正面打玩陰招先贏

點樣2：1
主力參戰部隊頂盡5萬
連埋趙雲支後備軍最多7萬
東吳連江東本部嘅兵都未出動
有得以逸待勞點會同你硬拼
你估個個都戰神哂

唔講兵力 國力差距就更大
蜀國果陣得番一州之力
人口一百萬都無
東吳同佢2:1有多就真

已經寫到佢果隻已經唔係叫英雄，係神派佢黎修正歷史

王莽簒漢後，果套先貨幣改革兩次變相沒收曬土豪地主啲財產再土地財產重新分配，依個套路係咪好熟悉呢

成個異世界轉生再奪權玩共產咁款，仆你個街馬克思列寧都未出世咁快就有共產，所以神派佢出世再逼佢出山修正歷史，係時空警察打異世界轉生

好似話佢劍術有返咁上下

後期東吳真係on99
大好河山就咁敗咗

乜一個獨大
當時曹魏仍然成個北方揸手
何來獨大

當時孫權封埋周泰做漢中太守
放埋劉璋係荊益邊境做益州牧
個勢根本係想捅埋入益州
仲要忍你？

劉備岩岩打敗曹操攞左漢中 如果關羽真係打贏埋曹仁襄陽 氣勢盛到咁 比佢再打落去曹操收左皮仲唔係獨大？
更驚就係攞左襄陽企好左陣腳 就關羽劉備全力打埋東吳 統一南邊 依個時候唔出手搞搞陣 遲下想搞都無得搞

最有料嗰兩個子孫都早死

先唔講亂封唔屬於自己地盤嘅太守州牧當時係幾正常
如果東吳想打益州 劉備對應嘅戰略居然係係東吳企穩陣腳2年後先大鑼大鼓主動出擊 咁只係顯示出劉備戰略思想幾失敗 益州易守難攻依個常識到呀媽都唔認得啦下化

打漢中已經要傾國全出總動員打到窮
樊城比徐晃解圍已經漢水對持
當時已經強弩之末

相反曹操仲有北方係手
何來獨大

而且劉家陣營根本只有一個就係往北伐

又被逼害妄想症

乜比佢再打落去 企好左陣腳根本就係step1都未打完
就跳步預知step5 step6

當時局勢
背刺
二爺死
荊州失
魏吳結盟
東三郡失
孫權開始係門口布兵拉埋劉璋策反

根本當時嘅局勢就係一州vs天下
咁既局勢唔郁手先仲可以點
益州易守難攻但唔代表難攻不落
對上一個例子咪係公孫述守益州守到光武中興東路北路夾擊

反而搏先係仲有一線生機

而點解要等2年後？
打仗唔洗後勤咩
漢中之戰益州打到男戰女運all in
一早打光
漢中又比曹操燒光
唔洗回氣咩

封太守係人地既地盤係好正常，前提係你同果個人係敵人，所以封周泰做漢中太守係好有敵意既舉動

點同，劉邦個時雄據巴蜀，入關中就盡有秦故地，項羽只係雄據楚魯地區，仲有成班諸候，項羽又係無政治遠見，剛愎自用，同全天下為敵，輸只係時間問題。劉備係用一州之地對抗佔據成個華北，鐵餅一塊曹魏，人，糧，地係佢幾倍。仲要曹家識用人，唔似項羽屌走人

朱元璋同朱溫就真係勵志，一個唔識字乞兒打。到成個天下返黎，做皇帝仲不忘學習寫到一手好字好句。朱溫一個鄉間無賴打到做皇帝，仲可以成日訓自己仔同部下老婆。劉邦衰極都係秦國低級公務員

隕石術，仲識令黃河結冰等大軍過河

佢小心謹慎唔敢博呀嘛，輸左就真係收皮，唔同劉邦個時天下仲有咁多諸侯，打輸左彭城之戰就縮返去關中，仲可以即刻再徵兵補缺

遷都果下最on9,你玩分封但又唔要關中滅秦之後壓倒性戰略優勢搞下搞下比劉邦反cup

應該係睇得多劉仲敬，香港講獨派d野多

劇戲色彩重仲有唐末五代，李克用飲醉酒鳩up朱溫就要殺佢，仲有南明都係，李定國兩踮名王 ，威震七省

三國最強潘鳳

劉邦未必，自己走佬個時推老婆仔女落車，部下睇唔過眼執返佢地上黎，佢推多幾次不成就想殺埋部下佢知形勢唔及人時候認埋孫權做佢老豆都得

三國演義美化得最勁嘅人

真係睇過先好講
預言書

做朱元璋功臣最慘,搵借口殺人
劉邦只要唔做王就唔會殺你
朱溫岩岩睇維基都算係好皇帝,強姦訓人老婆

攞埋免死金牌都要死

咪就係佢一州vs天下 所以話佢咁做不自量力囉一開始
諸葛亮就完美示範左依個時候應該點做 打輸完比東吳 第一時間梗係向東吳認契弟啦 曹魏係佢政治上唔可能結盟嘅對象 得一州又一定要有盟友 東吳本身同蜀有共同利益 同東吳傾番掂數認契弟先叫有一線生機
你自己沙盤推下劉備打夷陵之戰打哂d子彈 如果當時陣腳企得唔夠穩 孫權又有心滅蜀 當時可能就係一打就變被滅國
一早唔打東吳 甚至同東吳重修舊好 儲好兵力趁曹丕稱帝政治不穩時候北伐 依個先係最理性決定

項羽只識打仗,政治智慧同呂布差唔多
項羽仲停留係分封土地做異性王價值觀
本身仲想遷都返鄉下性格仲好小氣,古寒

韓信一樣抵死架
明明齊國投降,你就強攻搞到死左個外交大使
老闆危急你居然趁火打劫要封齊王=CEO
劉邦唔殺你,比返個侯做夠仁至義盡

雖然係支那人但我覺得當時羅輯思維個分析好岩 項羽佢佢為舊貴族 一心想恢復嘅係番去春秋時期格局 一個霸主領導一班諸侯 但係on9嘅佢唔明白帝制依個魔鬼一出現就唔會有人想再番去分封制 個個都想自己做皇帝

咁咪岩囉 就係講緊依個時候點會同東吳反面 100%係認契弟先係最佳政治選擇 你睇諸葛亮之後點做

送隻鵝比你食

劉備個個位就好難怪佢痴咗線
成六十歲人先死咗個幾十年嘅兄弟
辛苦咗咁多年無得一齊嘆世界
正常人都會冷靜唔到

我認同劉備打完漢中係應該要先站穩陣腳 當時關羽等漢中之戰完左先進攻係on9到無輪
但以當時歷史人嘅視角去睇 當時嘅劉備就係氣勢風頭最強嘅一方 用幾年時間就崛起 分別係漢中襄陽大敗曹軍 當時未獨大唔代表繼續發展落去唔會變獨大 對當時東吳黎講 劉備先係最大威脅 而關羽又比左咁好機會比孫權 孫權點會唔把握

韓信:

東吳係都督死後其實已經玩完
孫權軍事才能真係唔掂，至少要多幾個呂蒙 陸遜類既人先夠同曹魏打 仲要無幾多個可以好似蜀果種萬人敵既武將 太史慈早死，得返甘寧 凌統
有一部份兵力又要比賀齊守南方
孫權死後仲衰 黎個咩孫休 孫皓
士族權力又太大 一堆權臣弄權
最後兵多將少 打得既都係陸抗丁奉

東吳可能就係證明文人治國係亂世下絕對成功唔到既例子

個人黎講其實幾鐘意初期仲有孫策既東吳 仲係有種向上既活力，野心同能力
即使佢死後都仲有dodo 可惜死得太快

馬超老豆帶全家去首都諗住養老
點知比你個不孝子害死,馬超前後害死2個老婆同仔女
抵撚死啦,晚年仲驚比劉備殺搞到早死
應該係長年活係恐懼中

楚國本身國內行分封制
同其餘各國玩開的中央集權唔同

孫策無死,東吳仲快玩完
佢好殺一開始就殺班士族
你當係美國總統殺有錢佬咁
一定仲快25

劉備出兵報復係好合理的事
係衰在冇派諸葛亮打仗

劉備偽君子 關羽冇撚用 孔明被神化 大撚把人勁過佢
趙雲唔識打仗 郭嘉三國第一謀士
仲有冇其他

咁劉備真係偷咗荊南丫嘛
蜀都打唔到陳倉 涼州都拎唔到

關羽唔係漢中之戰完先北伐

217年金禕、耿紀、韋晃之亂:
欲挾天子以攻魏，南援劉備。時關羽彊盛，而王在鄴，留必典兵督許中事。

218年的侯音之亂:
南陽功曹宗子卿往說音曰：「足下順民心，舉大事，遠近莫不望風；然執郡將，逆而無益，何不遣之。吾與子共戮力，比曹公軍來，關羽兵亦至矣。」
宛守將侯音等反，執南陽太守，劫略吏民，保宛。初，曹仁討關羽，屯樊城，是月使仁圍宛。

漢中之戰期間，曹劉雙方都有係荊州發動攻勢牽制漢中戰事。

劉備為左漢中之戰，已經all in左:
「先主爭漢中，急書發兵，軍師將軍諸葛亮以問洪，洪曰：「漢中則益州咽喉，存亡之機會，若無漢中則無蜀矣，此家門之禍也。方今之事，男子當戰，女子當運，發兵何疑？」
後方仲有民變發生，全靠李嚴平定左，事後李嚴加輔漢將軍，佢既功勞係受劉備肯定。

曹操係漢中撤退後，「夏五月，引軍還長安」，甚至水淹七軍後曹操主軍仲係長安，直至「冬十月，軍還洛陽」。

關羽唔持續發動攻勢，曹操就有機會可以集結于禁同徐晃既軍隊反攻漢中。

關羽獲得空前戰果，唔肯撤退就係另一個故事

其實後期既三國史真係好少人講
曹氏三少帝俾司馬家踩到上心口，殺既殺，廢既廢
最慘係成個朝野竟然冇野可以做到，好恐怖

講有錢一定係麋夫人

唔係俾東吳打屎忽仲殺埋關羽洗鬼番轉頭
個陣魏回左防要打退關羽
涼州個邊未必守得住

你只要睇返劉備夷陵之戰有嘅優勢就會明點解
一嚟呢場仗唔止報私仇
係蜀吳爭奪荊州嘅關鍵戰役
二嚟劉備深受荊州士族擁戴
基本上荊州當地人支持佢
第三馬良策反荊州蠻夷部落共同起兵
基本上只論爭荊州，劉備軍勝算係大
所以先會決定向孫權開戰

司馬懿先清洗王淩一派人士，當中仲有曹彪曹姓宗室一族
之後司馬師誅夏侯玄三族，最有實力嘅忠曹勢力都冇咗
對外擊敗毋丘儉叛亂，建立威望，連一方軍團都打唔贏司馬家
之後司馬昭平諸葛誕，去到司馬昭時期
基本上四方都督都係司馬家嘅人，仲有朝野大部分人都同司馬家有姻親關係
三千位太學生都保唔到嵇康
最後連弒帝都做得出，仲可以做咩
再加上滅蜀功績，基本上無嘢可以做
要等到司馬炎先建立晉已經算耐

孫權派諸葛瑾偷襲剛登位的曹丕被仲達秒敗

應該性格問題
可能關羽成世人無咩勝仗今次咁成功自大性格返作掛

真心鍾意孫策多過孫權好多
江陵係周瑜臨死前好辛苦先攻佔到嘅城，亦係東吳喺赤壁之戰唯一嘅戰利品。所以我唔明孫權點解轉個頭就將一個咁珍貴嘅江陵借比劉備，天真到以為劉備好快會還返俾佢如果唔係陸遜橫空出世嘅話分分鐘等到關羽返嚟都仲未搶得返江陵。
另外北方人俾南方人屈水兵，同樣南方人一樣俾北方人屈騎兵。所以要打破南北對歭嘅局面唔係咁易架。況且東吳除咗甘寧之外就無乜可以同魏蜀2國一線名將匹敵嘅勇將。

我意思係蜀都永遠打唔出陳倉 長安
當然孫吳北伐係最垃圾
但係企係孫權度諗
冇佢借地劉備根本發唔到圍 仲要俾關羽係咁侮辱
有機會要返本身屬於自己嘅地點解唔拎？

果陣東吳前後背2次刺
姿態仲擺咁高 咁戰鬥格
仲要含埋曹丕做大魏吳王
以當時角度仲可信？
點睇佢聯曹入蜀二分天下機會都大過重心言舊好

所以當時根本冇得揀
因為身為最弱者根本點揀都係錯
北伐難度高 魏又強 打得人？ 而且吳又可能再背刺

死守又大機會比佢地夾手夾腳輪米

相反征吳難度低D 佢順江而下 難度一定比北伐易

當時根本冇可能用常理去諗
因為你吳已經破壞咗正常大局
仲同你講道理咩

因為韓信偷襲之後
佢又唔肯順勢三分天下
浪漫主義咁漢不負我
恃自己定三秦收河北夠功大唔會死

本身佢決定打齊之後
完全可以據河北割據
三國提早400年出世現

荊南用劉琦個朵名正言順招降
點偷

而且諸葛北伐雖然拎得少
但一嚟本身難度高
二嚟馬謖李嚴真係敗撚左2次機會
一次守街亭斷隴
四次上邽贏司馬之後 明明氣勢如虹 司馬都開始缺糧
比李嚴陰咗

因為吳冇能力守揚荊
所以魯肅先決定比
而且事實係正確決定
曹操知道之後其實都驚咗下

點止依單,仲有話幫劉璋點止出賣，同殺母仇人合作（就算係老豆妾侍都叫後母嘅）， 屠歷城，殺姜敘母子，背棄信義殺死冀城刺史韋康，明明不忠不義不孝不仁嘅野都做過，演義吹到為父報仇孝子

同埋喺軍事上打東吳拎返荊南其實都算合理
係佢打得差啫，所以決定上係無錯，但可能兄弟死影響佢情緒令佢打個陣做錯戰術

我想問你點解話偷荊南？偷邊個呢？

李嚴=彭斯
關鍵時候拉後腳的仆街

朱然，朱桓，丁奉

叫咩本身屬於自己，荊南四郡幾時係屬於孫權？

點解咁多人成撚講到劉備借野唔還/偷
人地光明正大出兵招降，荊南四郡本身寫撚住係孫權個名咩

護孫唔係問題
單係荊州係兵家必爭之地已經夠
美名化到咩荊州係自己
關羽侮辱自己呢d欲加之罪

本身所謂嫁個女比關羽根本就唔合禮數

擺明係想離間劉關

講好咗得益還荊 荊南對分 跟住拎哂 都唔係偷？
本身冇孫吳幫劉備係荊州落腳劉備都入唔到蜀
當然都係關羽太串先搞成咁

第一，荊州從來唔屬於孫權，還咩春
第二，無講過拎完益州俾荊南
第三，劉備係光明正大出兵招降拎荊南四郡同半個江夏

本身孫權周瑜想玩二分天下
借塊地比劉關張玩三分 係想搵多條戰線牽制曹操 因為孫曹軍隊數目懸殊 二分死硬 但唔代表可以容許大耳獸反客為主

你當人condom都可以正氣凜然

唔係借，係換，劉備用半個江夏換孫權南郡
交易黎。點解事後要劉備單方面還，仲要還荊南三郡？咩道理

關羽先係被神化
三國演義好多都鳩吹
孫堅先係俾三國演義完全低估

入蜀之前已經傾好荊州點分啦
仲要劉備之後有話還 係關羽唔肯
一句唔屬於就當冇協定過？

荊南對分係咩一回事
有無史料?

得啦威啦

想睇吓江夏換南郡既史料
印象中真係無見過有見過呢樣野

自膠

你睇清楚個時間點
係劉備拎完益州，孫權先索求三郡，劉備話拎完涼州俾，人地俾係人情唔俾係道理。之後孫權私自搶，人地都忍你同你湘水之盟，分好埋邊個歸邊個
你老味孫權明明答應咗，事後仲要出賣多次，咁叫劉備問題？

劉備強搶劉璋塊地一樣係冇道理
曹操廿萬大軍南下赤壁 本身就係靠孫權擊退
劉備有咩資格say

全部假嘅？

好似係本身劉琦，直接由劉琦轉俾孫權管

幾時話過劉備唔係搶益州
咁同樣道理孫權都係搶劉備荊南，講咩出劉備唔還俾孫權，荊南關孫權撚事？

其實唔公平
馬謖輸一次就要以死謝罪
夏仔輸咁多次都仲安然無羔

你有無睇清楚入面內容呀？

趙翼認為借荊州都出自吳人事後的言論，不足採信，他認為「借」就是將本來是自己的東西暫時給他人使用，而荊州本來就是劉表的，並非孫權之地。

老屎忽精神...打過工都知唔少公司都有好多咁上下嘅人，條命好無計

邊一part呀?
同埋叫你比史料呀 唔係wiki呀
邊到有講過荊南對分係一早講好呀？

湘水之盟最後已經解決左荊州之爭，呂蒙之後偷襲，點講都係背盟

都係假嘅 但係三國志 資治通鑑都有寫喎

好似無呢part既史料

只怪馬謖入錯陣營

夏侯惇係老細既親戚，咁樣已經冇得比

搞清楚
三國志中有提到借荊州只有魯肅傳
絕大多數話孫權借荊州既史料出自江表傳 which is 陳壽無咩引用既

資治通鑑係寫劉備拎完益州後孫權問佢索求三郡
唔撚係拎益州前講明分三郡，劉備有權唔俾，有咩問題

佢係違反軍令
唔係輸咁簡單

《資治通鑑·卷六十七》：及備已得益州，權令中司馬諸葛瑾以備求荊州諸郡。備不許，曰：「吾方圖涼州，涼州定，乃盡以荊州相與耳。」權曰：「此假而不反，乃欲以虛辭引歲也。」遂置長沙、零陵、桂陽三郡長吏。關羽盡逐之。權大怒，遣呂蒙督兵二萬以取三郡

就算資治通鑑講嘅野係啱，呢度係求唔係叫佢還喎

跟住軍令咁輸一定唔會去到死

仲有逃亡

曹真正史好勁
演義為咗抬高諸葛亮先將佢弱化

其實係要抬司馬

資治通鑑同三國志都有提過吳方係借

諸葛亮用盡自己個朵去硬捧你 比埋指示方便你刷魚腩攞威望
你故意唔聽指示 仲要大敗而回全軍覆沒 冇計
逼人斬你

邊句呀，拎出黎唔該

咁魯肅傳 資治通鑑 江表傳係咪史料？

自己睇又或者爬下文啦

你不如拎出黎先啦，一味話有，咁邊句呀？

我睇完係無呀
你話有咁唔該你拎出黎

佢跟足指示去拖住張郃已經唔算太難
擺到明想捧佢上位
點知自己懶醒
點唔斬佢

三英戰呂布，唔係關張，佢一早收皮

《三國志。魯肅傳》“備詣京見權求都督荊州，惟魯肅勸權借之，共拒曹操。”
仲有其他史料上面提咗自己揾啦
自己上嚟鳩up唔睇又問問問

先講江表傳
唔好意思江表傳真係好伏，同魏略差唔多，所以一般唔會因為江表傳話係就判斷話係，江表傳充其量只會係一個參考資料
至於魯肅傳 睇翻個語言 所謂借一字其實係都經由魯肅把口講出黎 所以唔係陳壽話借荊州一事存在 只係魯肅講過
又 其他傳紀都無提過借荊州 點解你會覺得魯肅傳既記載>其他所有記載呢？
至於資治通鑑 上面有人講左
不過我洗咩同你講咁多 你唔讀書點解要我教你 見到你拎wiki上黎都知你三國志都無睇過 有咩好講

第一，你一味話有又唔拎出黎算點

第二，肅因責數羽曰：「國家區區本以土地借卿家者，卿家軍敗遠來，無以為資故也。今已得益州，旣無奉還之意，但求三郡，又不從命。」

呢度所謂嘅還係魯肅把口叫關羽還，三國志只係記載佢講過依句，無話認同。已經講過，個三郡都唔撚係孫權還咩鳩

係啵協議分荊南既史料係邊呀?拎到出黎未呀?擺個wiki上黎就想過骨呀?

呢度講嘅係南郡，唔係荊南三郡,ok?

首先，荊州本身唔係屬於孫權，孫權都無能力借，因為荊州本身已經俾三方勢力分撚咗

劉備只係形式上見孫權話要求管理荊州，而魯肅所謂話借只係南郡，荊南四郡本身都唔係屬於佢地點撚借？

邊度寫係南郡 從權借荊州數群喎
仲劉備之後都肯俾返

你呢度夠無寫借數群啦

孫權從無有荊南四郡，點撚借呀用下腦啦
荊州有啲仲係曹操度Tim,何來可以向孫權借晒荊州？

同埋借條件同還嘅野可以唔同
借$可以還糧 借兵都可以還地

咁幾時有話過要還三郡做利息？

先主表琦為荊州刺史，又南征四郡。武陵太守金旋、長沙太守韓玄、桂陽太守趙範、零陵太守劉度皆降。
荊南四郡係劉備自己打
關你孫權撚事咩

同英國還香港俾中共一樣道理

魯肅卒，蒙西屯陸口，肅軍人馬萬餘盡以屬蒙。又拜漢昌太守，食下雋、劉陽、漢昌、州陵。與關羽分土接境，知羽驍雄，有并兼心，且居國上流，其勢難乆。初，魯肅等以為曹公尚存，禍難始搆，宜相輔協，與之同仇，不可失也，蒙乃密陳計策曰：「令征虜守南郡，潘璋住白帝，蔣欽將游兵萬人，循江上下，應敵所在，蒙為國家前據襄陽，如此，何憂於操，何賴於羽？且羽君臣，矜其詐力，所在反覆，不可以腹心待也。今羽所以未便東向者，以至尊聖明，蒙等尚存也。今不於彊壯時圖之，一旦僵仆，欲復陳力，其可得邪？」權深納其策，又聊復與論取徐州意，蒙對曰：「今操遠在河北，新破諸袁，撫集幽、兾，未暇東顧。徐土守兵，聞不足言，往自可克。然地勢陸通，驍騎所騁，至尊今日得徐州，操後旬必來爭，雖以七八萬人守之，猶當懷憂。不如取羽，全據長江，形勢益張。」權尤以此言為當。及蒙代肅，初至陸口，外倍脩恩厚，與羽結好。
一段呂蒙傳已經話你知咩關背德都係假
實情就係利益分配不均
咁張盟約咪變廢紙囉

咁我想問，邊度有講過當初借南郡嘅條件係他日還三郡？
借嘅時候唔撚講，借撚完幾年單方面加條件？咩道理呀

柒到笑

又一個睇埋d二手content farm料就當睇左嘅人

岩 做最弱者就係點揀都係錯
但係都有最理性嘅選擇
關羽戰死 失去荊州已成事實之後
再去諗反擊東吳就係唔理性/唔乎合蜀國利益嘅事 原因都係果句 蜀國並無同曹魏政權嘅選擇 依個係政權合法性問題 所以只能選擇同東吳結盟 而者弱國邏輯下蜀國比人打9完都係應該要同東吳言和 先有空間對付更大嘅敵人 正如清甲午輸左之後 就同日本修好 一齊搞9沙俄
東吳背刺荊州主因係不能接受長江以下有比佢強嘅政權 因為咁係會直接威脅東吳生存 當東吳成功打9完蜀之後 依個矛盾就消失左 東吳做番南方嘅大佬 咁佢嘅最大敵人就變番曹魏 而且吞蜀難度太高 就算想再背刺都係無可能
事實上就係劉備死左之後 成件事嘅推演就正正係咁諸葛亮伸橄欖枝 東吳就順手和好番 係咁嘅政治操作下弱蜀強行續命多幾十年

比劉備敗晒d兵晚年重可以出多轉蜀
根本係勁到含

係咪on9
比埋當時形勢你睇
東吳威脅去到永安門口
放埋前益州牧劉璋係門口
明要打埋你
仲覺得有和解可能

而且唔打比班細睇
容乜易走去迎劉璋復辟/走去投降荊州返鄉下

而且當時吳根本就係冇和解跡象
從頭到尾只有戰鬥格
係要去到劉備東征先求和
而且又有2次前科
仲會信你咩？

你開哂上帝視角做鍵盤軍師就咁話
完全無視個局勢/動作
當時根本係一個死局

睇日本有YouTuber排三國最top 八個軍師但無佢嘅原因係因為嚴格黎講佢無做過軍事。因為軍師似參諜係向有兵權個個人出諜輔助，而唔係話事個個

而佢一開始管內政，之後一搞軍事就直接做最大個個，所以唔算軍師，但政治家就一定有佢份

湘水為界咪已經講咗借咩同還咩囉 孫吳講緊二分天下 係想要成個荊州 幾撚時加過咩條件 傾唔成咪打囉 講咩背盟正仆街姐

皇親國戚

同埋聽人講。個時啱啱無撚咗關羽依個皇牌，如果唔打返場勝仗，穩唔到人心，而打吳係易過打魏嘅

湘水為界係劉備費時煩自願分俾孫權，唔撚係還呀你老味，孫權自己答應咗而佢認同西個部分係屬於劉備咁，咁點算拎返屬於自己嘅野呀

二分天下仲好笑，你東吳自己嘅目標關我撚事呀，你有無證據話借南郡個陣講明要還埋三郡而劉備答應完先借呀

同埋宜家係傾撚完再反口打人呀你老味

曹操敗軍係由劉備追擊

曹操留低左曹仁、樂進、徐晃、文聘、李通、滿寵六將守南郡，劉備別遣關羽絕北道，一個打五個，阻斷曹仁與其他五將相呼應，又派張飛率二千人幫周瑜，兩大萬人敵幫孫權打南郡仲想點

湘水之盟已經解決左所謂借荊州既問題

其實我睇唔出劉備有咩優勢
佢係傾全國之力 去打東吳嘅荊州軍團
東吳本部主力都未參與 即使係咁都只係係陸遜有心避戰下取得局部優勢
如果係要靠荊州本地人支持
咁就更唔應該係失去荊州已成事實兩年後先出擊 最後佢的確係得到當地蠻族支持 但係控制荊州士坤佢係完全爭取唔到（關羽當年係荊州都唔太得土坤支持

孫權同意完後仲要再偷襲叫傾唔成咪打，幾撚好野

“劉備借荊州”傳到街知巷聞啦

關羽係係漢中之戰完左幾個月之後先出擊 好聽d黎講叫借劉備勢 難聽d講係想攞個尾彩

打仗唔洗準備咩，兩年有咩奇？

關羽一早已經有行動

權命遜為大都督、假節，督朱然、潘璋、宋謙、韓當、徐盛、鮮于丹、孫桓等五萬人拒之

當時孫權派左東吳明星隊出戰啦，最精銳既解煩兵都出埋

同中共啲宣傳機器一樣，話收返香港澳門

成個孫吳仲嬲緊冇還返荊州俾佢地你話傾成咗
不過唔係關羽激鳩孫權 佢都未必真係打嘅

遜遣將軍李異、謝旌等將三千人，攻蜀將詹晏、陳鳳。異將水軍，旌將步兵，斷絕險要，即破晏等，生降得鳳。又攻房陵太守鄧輔、南鄉太守郭睦，大破之。秭歸大姓文布、鄧凱等合夷兵數千人，首尾西方。遜復部旌討破布、凱。布、凱脫走，蜀以為將。遜令人誘之，布帥衆還降。前後斬獲招納，凡數萬計。權以遜為右護軍、鎮西將軍，進封婁侯
白衣渡江之後吳都無再收手
加埋呂蒙策略係要埋白帝
全據長江
咁再一而再再而三挑釁
劉備可以點忍
定去做大吳蜀王

所謂借荊州的相關記載，基本上都是出現在湘水之盟前

而且偷襲荊州一事，孫權都唔係用借荊州不還當做開戰的藉口，係用關羽擅取湘關米。

屌你啦講咗一萬次。荊州唔撚係屬於孫權架，嬲咩春呀

《資治通鑑·卷六十七》：會聞魏公操將攻漢中，劉備懼失益州，使使求和於權。權令諸葛瑾報命，更尋盟好。遂分荊州，以湘水為界；長沙、江夏、桂陽以東屬權，南郡、零陵、武陵以西屬備。

同埋孫權答應咗南郡，零陵、武陵屬於劉備，即當初南郡嘅債已經還撚晒啦分好地盤，答應完仲偷襲你同我講劉備問題，你無撚野呀

你睇返我上面quote呂蒙傳
一早要全據長江就係國策
你派邊個守佢都會打
d咩湘關米 欲加之罪 何患無辭

但係咪真係「事實」先

傳就一定係真咩

東吳點樣威脅到永安門口 當時東吳岩岩先死左吳蒙 荊州仲整頓緊 對蜀國有防備同對蜀國有威脅係兩樣野
點撚樣無和解跡象 劉備出兵 幾次派使者求和 劉備唔理先正式向曹丕稱臣
的確我而家係上帝視角緊 但當時都一樣有明白人 諸葛亮係強烈反對劉備出兵 同埋建議劉備同東吳講和 就算孫權陸遜都知道同蜀結盟先合理 所以先有一開始求和 打贏後見好就收 最後劉備臨死請諸葛亮做輔命大臣都係想行番諸葛亮嘅方針
我認同劉備打東吳係要做比班細嘅睇 但唔代表依個係理性決定/最合蜀國利益決定
劉備果種講到尾都係賭徒心態 佢靠allin連續成功太多次 諗住今次可以一樣 結果一鋪清袋

三國志好似無寫諸葛亮反對喎

吳蒙嘅攻勢係劉備進攻前一年幾就停左 之後就係全面整頓狀態 吳蒙自己死撚埋 一年前嘅挑釁你要忍左2年先話忍唔到 咁我無野好講
最後係咪要認埋做大吳蜀王 我覺得唔係佢打要復漢嘅旗號嘅包袱 真係戰略上需要係未嘗不可 輸左認契弟不嬲都係個好選擇

大佬呀，咩叫一年前嘅挑釁你要忍左2年先話忍唔到
打仗唔洗時間準備，今日決定就明天出兵咩

算啦
無咩好討論
你孫權挑釁在先
我最多咪同你攬炒
你唔比我贏
點解我要比你贏

俾孫權出賣完兩次仲要無撚咗個皇牌，咁都忍啲細都唔服你啦

《資治通鑑·卷六十七》：會聞魏公操將攻漢中，劉備懼失益州，使使求和於權。權令諸葛瑾報命，更尋盟好。遂分荊州，以湘水為界；長沙、江夏、桂陽以東屬權，南郡、零陵、武陵以西屬備。

長沙同桂陽都係劉備打返黎，從來唔屬於孫權，孫權借個南郡俾劉備，宜家劉備俾兩個郡佢咪連本帶利還撚晒債囉仲想點呀。又係孫權自己答應，答應完仲打，咁邊個反口呀？

法孝直若在，則能制主上，令不東行；就復東行，必不傾危矣

將宜都郡入面秭歸巫縣2縣再細分固陵郡
拜潘璋太守 劉璋屯駐封益州牧
已經開始邊境部署
但當時實際固陵郡仲係劉備手中
而且如果只係防備洗鬼用劉璋
貪佢好打咩
已經第一樣

秭歸大姓文布、鄧凱等合夷兵數千人，首尾西方。遜復部旌討破布、凱。布、凱脫走，蜀以為將。遜令人誘之，布帥衆還降。前後斬獲招納，凡數萬計

220年左右邊境已經係不斷衝突
第二樣

後權破關羽，欲進圖蜀，拜泰漢中太守
如果只係防備 拜周泰漢中太守做乜柒
守漢中咩？
第三樣

點撚樣無和解跡象 劉備出兵 幾次派使者求和 劉備唔理先正式向曹丕稱臣

咪即係劉備出兵之後 權仔先知出事玩大咗先求和

咁已經開打咗啦
咪打之前冇和解跡象

咁結合返 咪都係要靠出兵先求和
唔出兵 權仔點會求和

你明個先後次序未
邏輯錯 史料冇
人人都可以事後孔明

咁唔代表佢當初有向劉備表達反對東征

可能事後慘敗後悔先咁講，可能佢諗法正係度就會諗得周全唔應打或打得好，無直接講明佢一開始反對打喎

真
權仔眼紅人
唔理大局先

之後同返人講轉頭話慢慢傾
大局為重

咁撚似泛民嘅

破孫劉聯盟+收劉關張皮的真正原因

《晉書·宣帝紀》：是時漢帝都許昌，魏武以為近賊，欲徙河北。帝諫曰：「禁等為水所沒，非戰守之所失，於國家大計未有所損，而便遷都，既示敵以弱，又淮沔之人大不安矣。孫權、劉備，外親內疏，羽之得意，權所不願也。可喻權所，令掎其後，則樊圍自解。」魏武從之。權果遣將呂蒙西襲公安，拔之，羽遂為蒙所獲。

哦屌
原來上面個個就係次次都比心束頁打到落花流水嘅個個盲撐

以常理計唔抽得細路仔果時已經死左，仲點可能組隊多年

Not you

我知想八吓邊個？

但事實上，佢坐後方做統籌管理，係做得幾好

被將軍之職擔誤咗嘅管治人才

咪我岩岩reply上面個個

你google心束頁講司馬同諸葛個d post

應該對過有十次

可唔可以講大致盲撐過啲咩？

太多唔記得啦

總之就係話司馬=三國第一，乜都關佢事，冇輸過比諸葛個d

我就咁搵都幾個post

換韓信都未必出到蜀
韓信 有劉邦頂住最強既項羽
自己北上打諸侯
啲諸侯係一盤散沙
但曹魏係一個強大集團 仲要蜀國力弱 糧又小
換轉韓信都未必有打得 佢仲未必識搞經濟
兵都可能出唔到

三國無雙開口埋口正義殺韋康最無政治智慧
愛當地人喜歡,你走去殺人
晚年仲話馬家得返馬"袋"
全家都係超哥你害死

無錯,明明做緊既事,作為臣子係必死
但又唔肯三分天下,漢不負我你自己負人先喎
韓信同項羽一樣,打仗一流.政治9流
但史實劉邦係無殺到佢,只係比呂后殺左
知道韓信死左後,開心又傷心
真要殺韓信,第一次捉佢時就殺得,洗咩降侯

馬謖既死,正史有2個版本
一個斬頭,另一個係監獄病死

點同啊，馬禝係唔聽軍令自把自為喎

無寫明 但係
諸葛亮評「法孝直若在，則能制主上，令不東行；就復東行，必不傾危矣。」
都好露骨咁講明佢自己嘅睇法

大佬呀 我嘅意思咪你準備都成兩年
咁就同 “咁再一而再再而三挑釁
劉備可以點忍” 無關啦
所謂嘅挑釁都一早結束

同曹操一樣可以馬後炮，退一步咁諗如果真係有反對佢作為咁重要嘅人點會唔寫？無寫明就唔可以話有反對

準備兩年係好正常嘅事（打仗）
我唔打你點知你會唔會當我死仲打我？

仲有逃亡，但可以走完再俾人捉返嘅

唔出兵點洗求和 岩呀
問題係你有心要做低劉備 劉備要打你你嘅反應應該係直接反面啦 赤壁之戰曹操全力打過黎 你有見孫權出使者求和？ 曹丕同孫權結完盟 夷陵之戰後再偷襲 孫權都未派人求和
或者我應該咁講 孫權有無吞蜀嘅野心 一定有 但係戰略上 佢係點都唔可能冒險主動滅蜀 你主動黎送頭 咁佢當然樂意打9你 搵機會抽水依d必然會發生 甚至如果劉備當時真係被陸遜活捉 借機吞蜀未嘗不可 但係只要曹魏嘅威脅未去 除非係真係自開中路比人入(好似劉備咁) 蜀吳最理性嘅選擇就係結盟

邊個破盟先呀

人地出賣過你兩次。仲無埋大將，你仲認咩都唔做啲細點服你呀，仲要信孫權會唔再搞你忍佢？咁似宜家美國忍中國嘅

咁的確係猜測嘅 陳壽咩9都無寫 但係諸葛亮支持劉備嘅時候都好出面下 打益州諸葛亮係大後方都寫信鼓勵 打漢中劉備叫要諸葛亮增兵都係義不容辭 但打東吳諸葛亮會完全唔出聲 仲要後面有後悔嘅言辭 個意味都好出下

俾人破完盟仲要走去結盟

有冇咁愛劉備啊

咁你就咪講強烈反對，真係強烈表達又點解唔寫？
曹操夠話有郭嘉就唔算輸啦，咁唔通無其他叫佢唔好打咩?依啲只係單純記載佢地講過嘅野，唔好自我推測有無做過

都係果句 我認同d細嘅會唔服 但唔代表依個係最合乎利益選項 正如陸遜唔繼續打白帝城 下面班友都會唔服 結果證明佢岩
信唔信得過孫權 依樣當然唔會盲信啦 叫你同孫權結盟唔代表好似關羽咁唔理孫權嘅威脅 而係要令雙方同意結盟符合共同利益
諸葛亮係大敗之後一樣同東吳議和 當時東吳威脅更大啦 結果係點？

當時有荊州依個利益衝突 東吳打贏左之後依個衝突就無左 結盟就係順理成章

捉黎都哂氣 無名小卒
除左比曹操追殺果次

你唔打佢唔知對面會唔會當你死 所以你就打佢直接死比佢睇？

你究竟up乜9

我發現你真係你當人on9

點解你東吳可以因為戰略搶荊州
我劉備唔得
你唔比我贏點解我要比你贏

我發現你真係on9 基本政治常識都無

你都識講大敗啦，輸撚完無本錢邊有人會唔同意議和呀

打都未打就俾人出賣完仲走去示好，啲細會服？

打之前會知輸？咁如果打贏咁點?

你以為孫權真係好盟友
荊州攞返就fd返
及亮卒，吳慮魏或承衰取蜀，增巴丘守兵萬人，一欲以為救援，二欲以事分割也。
事實係佢無時無刻都望住你蜀地

我唔信識劍法真係咁屈
武功咩

國與國之間,一向利益為上
其實係好正常既事

因為東吳搶果陣 荊州係可以被搶嘅野 係3家瓜分嘅局面 兩邊都有機會去食哂成個荊州 而關羽自己on9中門大開孫權再出手 好符合孫權利益
到劉備打夷陵之戰果時 佢實際已經無左爭奪荊州嘅資本 荊州係孫權所有已經係政治現實前題下 同孫吳結番盟先合乎利益

你輸完 議和嘅資本咪仲細囉
德國一戰輸少少 都無資本同人講數啦 夷陵之後孫權肯同你講和係叫睇得起你 主動權係係哂孫權果邊
我都話同意d細嘅會唔服 咁係咪你做王嘅要睇住d細嘅意思去做呀

真 你呢D鍵盤軍師事後諸葛緊係最醒
乜都我知 但如果咁咁咁
咁咁咁先應該
乜都好似順理成章咁

當時局勢無視
當時史料我唔知
當時情況忽略

一尾咁咁咁開天眼理想化

事實就係如果真係為大局咁睇
唔背剌就乜事都冇

當冮東下得呢步棋
就預咗一定會橫拖
權仔都唔明智利益優先
利益甜頭拎完
人又殺地又拎仲咁囂張
唔通仲忍你咩

世事又會咁完美咩

咁你北伐啲地夠係屬於曹魏所有架啦咁係唔係又要同曹丕結盟呀？反正都係難打要搶，點解唔可以打吳，一定要打仲難嘅魏呀？

弱國打強國 你會expect贏面大？

唔同時期

荀攸

因為曹魏比蜀吳都強 弱國只能結開 基本政治常識黎 你自己睇諸葛亮點做啦

芝對曰：「吳、蜀二國四州之地，大王命世之英，諸葛亮亦一時之傑也。蜀有重險之固，吳有三江之阻，合此二長，共為脣齒，進可并兼天下，退可鼎足而立，此理之自然也。大王今若委質於魏，魏必上望大王之入朝，下求太子之內侍，若不從命，則奉辭伐叛，蜀必順流見可而進，如此，江南之地非復大王之有也。
佢唔和咪攬炒
蜀未驚過

打之前會覺得自己輸？唔俾覺覺自己贏架？
你真係事後孔明

咁點解東吳要破盟既？

你知唔知夷陵之後佢肯和
因為曹丕已經出兵啦
佢咪繼續囂張落去

曹丕肯早一季出兵(事實上佢都準備好）
吳國一早亡撚咗

打曹魏唔係弱打強？咁又打？

吳國出賣完我兩次，仲信佢之後唔隊？

咁如果佢北伐
權仔又打入嚟呢
當時局勢權仔背剌機會都唔細

其實蜀吳差距真係無你講到咁大
無左荊州姐 唔係全部軍隊無晒呀嘛

人地劉備打曹係因為要復漢而唔係想一統天下
曹狹天子令諸侯
後來仲廢帝
如果唔係既無啦啦北伐托咩

世事係唔撚完美 所以劉備咪輸囉
我argue緊係劉備打東吳唔係最合乎利益選擇 唔係argue緊劉備缺乏打東吳嘅理由 或者劉備100%肯撚定係做錯
諸葛亮係當時人 孫權陸遜係當時人 佢地唔洗靠上帝視角一樣搵到依個solution

首先，劉備唔一定係想滅吳
佢可能只係想搶返荊南幾郡，如果當初目標只係咁，一搶返就收手議返和咁根本唔算無贏面，而且又可以顧到面子，因為個場大家用嘅兵力差唔多，東吳唔通用晒全國黎打你唔洗顧北面？

孫權陸遜緊係想殺人越貨搵人笨
乜最合乎利益